<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>William Oliveira - Desenvolvedor Front End</title>
  <subtitle>Desenvolvedor Front End</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://woliveiras.com.br/"/>
  <updated>2017-02-17T17:43:38.544Z</updated>
  <id>http://woliveiras.com.br/</id>
  
  <author>
    <name>William de Oliveira</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>Livros que todo desenvolvedor de software deveria ler</title>
    <link href="http://woliveiras.com.br/posts/Livros-que-todo-desenvolvedor-de-software-deveria-ler/"/>
    <id>http://woliveiras.com.br/posts/Livros-que-todo-desenvolvedor-de-software-deveria-ler/</id>
    <published>2017-02-17T01:40:02.000Z</published>
    <updated>2017-02-17T17:43:38.544Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Durante nossa <a href="https://github.com/woliveiras/front-end-career" target="_blank" rel="external">carreira</a> como desenvolvedores de software lemos muitos, <a href="/posts/Livros-sobre-JavaScript-do-iniciante-ao-avancado-e-ES6/">muitos livros</a>. Mesmo que você não leia diretamente, alguém leu, compilou e escreveu um artigo que você consumiu ou apresentou algo do que leu em uma palestra que você possa ter visto.</p>
<p>Se você está entrando na área agora, prepare-se, você nunca vai parar de estudar e livros são uma excelente maneira de se atualizar. Na minha opinião é a maneira mais rápida de se atualizar, pois os livros saem antes dos cursos e palestras (nem sempre, esse <a href="https://www.casadocodigo.com.br/products/livro-desconstruindo-web" target="_blank" rel="external">aqui</a> veio depois da palestra) e são fontes mais profundas de conhecimento. <a id="more"></a></p>
<p>Normalmente livros abordam um assunto do início ao fim dele. Coisas que não conseguimos passar através de posts nos blogs, palestras ou tutoriais por ser muito conteúdo.</p>
<p>Eu estou sempre pedindo dicas de leitura para pessoas com mais experiência para que eu melhore profissionalmente (e pessoalmente também), foi daí que tirei vários títulos li e aprendi muito com os tais. Algumas pessoas indicam livros muito bons, também, em <a href="/posts/Como-e-uma-entrevista-de-emprego-para-desenvolvimento-front-end-JavaScript/">entrevistas de emprego</a> quando nos mandam algum feedback.</p>
<p>Nesse post eu vou listar alguns livros desses que recebi indicação e alguns aos quais eu já li tanto sobre desenvolvimento de software quanto desenvolvimento pessoal.</p>
<h2 id="O-programador-apaixonado"><a href="#O-programador-apaixonado" class="headerlink" title="O programador apaixonado"></a>O programador apaixonado</h2><p>Eu gostei muito desse livro. As histórias contadas por Chad Fowler são bem inspiradoras e esclarecedoras sobre algumas coisas que acontecem em nossa carreira como programadores.</p>
<p>Foi com esse livro que aprendi a tratar minha carreira de uma maneira diferente do que eu vinha levando antes conforme a própria descrição do livro:</p>
<blockquote>
<p>Para ter sucesso no mercado de TI atual, é preciso ver sua carreira como se fosse um negócio. Neste livro, você vai aprender a empreender com a sua carreira e levá-la para o caminho que você escolheu: o do sucesso.</p>
</blockquote>
<p>O cara conta até um pouco da história de algumas linguagens de programação e as dúvidas que ele passou entre estudá-las ou não quando elas foram lançadas.</p>
<p><a href="https://www.casadocodigo.com.br/products/livro-programador-apaixonado" target="_blank" rel="external"><img src="https://cdn.shopify.com/s/files/1/0155/7645/products/programador-apaixonado-featured_large.png?v=1411566032" alt=""></a></p>
<h2 id="O-guia-do-mestre-programador"><a href="#O-guia-do-mestre-programador" class="headerlink" title="O guia do mestre programador"></a>O guia do mestre programador</h2><p>Este livro foca bastante em te ensinar a arte da autogestão para aprender muito.</p>
<p>Te ensina a buscar as coisas sozinho e a tomar decisões importantes sobre a sua carreira com base em diretrizes sobre você e sobre o mercado. Este livro ensina como buscar conhecimento para ser um(a) melhor desenvolvedor(a).</p>
<p>Descrição do livro:</p>
<blockquote>
<p>Investir em conhecimento rende sempre os melhores juros – Já dizia Benjamin Franklin. Conhecimento é um dos raros bens humanos que não podem ser roubados e é importantíssimo investir em si mesmo, por meio de cursos, livros, palestras e experiências que lhe acoplem o repertório da vida. Aplicando a sabedoria à outra variável de sucesso – o foco – é possível potencializar suas habilidades ao máximo para aproveitar toda sua carga de recursos para gerenciar o caminho que você deseja trilhar.<br>Neste livro, Carlos Bueno apresenta, por meio de metáforas cativantes, um guia para você se tornar um mestre programador. Como um pirata, você deve buscar recursos além das formas institucionais. O profissional diferenciado é aquele que trilha o percurso para se tornar um Padawan.</p>
</blockquote>
<p><a href="https://www.casadocodigo.com.br/products/livro-guia-mestre-programador" target="_blank" rel="external"><img src="https://cdn.shopify.com/s/files/1/0155/7645/products/F_rZcE1nCFDaz1yv2rMbvp0sp7ehJKYYt3i1s1zp9Jc_size_mode_3_size_1024x768_large.jpeg?v=1448907418" alt=""></a></p>
<h2 id="Codigo-Limpo"><a href="#Codigo-Limpo" class="headerlink" title="Código Limpo"></a>Código Limpo</h2><p>Não existe lista de livros <strong>para desenvolvedores</strong> que não cite o livro Código Limpo (Clean Code).</p>
<p>Este livro apresenta diversas boas práticas de programação e da um verdadeiro banho de água fria em nossos egos quando achamos que já estamos escrevendo código bom o suficiente.</p>
<p><a href="http://www.buscape.com.br/clean-code-a-handbook-of-agile-software-craftsmanship-robert-c-martin-0132350882" target="_blank" rel="external"><img src="https://images-na.ssl-images-amazon.com/images/I/41TINACY3hL._SX384_BO1,204,203,200_.jpg" alt=""></a></p>
<p>Também vale a leitura do livro <a href="https://www.amazon.com.br/Clean-Coder-Conduct-Professional-Programmers/dp/0137081073" target="_blank" rel="external">The Clean Coder</a>.</p>
<p>Estou lendo ele atualmente (na época em que escrevi esse post, se você for do futuro) e tomei muita coisa boa para o dia-a-dia. Algumas coisas são até simples, mas deixamos de fazer porque não paramos para olhá-las com outros olhos.</p>
<h2 id="Refatoring"><a href="#Refatoring" class="headerlink" title="Refatoring"></a>Refatoring</h2><p>Um livro muito difícil de se encontrar em português. Se você não está treinado(a) no inglês, seria bom já focar no idioma.</p>
<p><a href="http://www.saraiva.com.br/refatoracao-aperfeicoando-o-projeto-de-codigo-existente-3671050.html" target="_blank" rel="external">Nesse link</a> tem em português em formato digital.</p>
<p>Margin Fowler fala muito sobre Java, porém ensina muita coisa boa sobre refatoração de código e reescrita de um projeto inteiro que é útil para qualquer desenvolvedor(a) ou qualquer projeto de software.</p>
<p><a href="https://www.amazon.com/Refactoring-Improving-Existing-Addison-Wesley-Technology-ebook/dp/B007WTFWJ6/ref=mt_kindle?_encoding=UTF8&amp;me=" target="_blank" rel="external"><img src="https://images-na.ssl-images-amazon.com/images/I/51ttgxwzArL._SX389_BO1,204,203,200_.jpg" alt=""></a></p>
<p>Da uma olhada <a href="https://www.thoughtworks.com/pt/insights/blog/refactoring-book" target="_blank" rel="external">nesse post</a> do Marcos Matos sobre o assunto.</p>
<h2 id="Padroes-de-arquitetura"><a href="#Padroes-de-arquitetura" class="headerlink" title="Padrões de arquitetura"></a>Padrões de arquitetura</h2><p>Também do Martin Fowler é um livro um pouco mais denso e bem avançado sobre arquitetura de software.</p>
<p>Este livro vai te dar uma outra visão sobre desenvolvimento de software grande de verdade.</p>
<p><a href="https://www.amazon.com.br/Padr%C3%B5es-Arquitetura-Aplica%C3%A7%C3%B5es-Corporativas-Martin/dp/8536306386" target="_blank" rel="external"><img src="https://images-na.ssl-images-amazon.com/images/I/51CVux%2BG7WL._SX359_BO1,204,203,200_.jpg" alt=""></a></p>
<p>Se você tem dúvidas quando a criar sistemas escaláveis e manuteníveis com padrões de projetos e boas práticas de código, leia esse livro. Se não tem, leia do mesmo jeito, tenho certeza que tem coisa para aprender ali.</p>
<h2 id="Domain-Driven-Design"><a href="#Domain-Driven-Design" class="headerlink" title="Domain-Driven Design"></a>Domain-Driven Design</h2><p>Este livro, assim como o Padrões de Arquitetura, vai te dar outra visão sobre desenvolvimento de software.</p>
<p>Ainda não li esses dois livros (Padrões de Arquitetura e Domain-Driven Design), só os folheei. Porém são muito recomendados pelos melhores desenvolvedores que eu conheço.</p>
<p><a href="https://www.amazon.com.br/Domain-Driven-Design-Tackling-Complexity-Software/dp/0321125215" target="_blank" rel="external"><img src="https://images-na.ssl-images-amazon.com/images/I/51sZW87slRL._SX375_BO1,204,203,200_.jpg" alt=""></a></p>
<p>Da uma olhada <a href="https://www.infoq.com/br/articles/ddd-10-anos" target="_blank" rel="external">nessa entrevista sobre esse livro</a>.</p>
<h2 id="Foco"><a href="#Foco" class="headerlink" title="Foco"></a>Foco</h2><p>Nem só de livro técnico viverá o dev. - escrito em pedra em algum lugar por aí</p>
<p>Este livro ensina como ter foco em meio a tanta informação que temos no dia a dia.</p>
<p>Principalmente se você for ler todos os livros que eu estou indicando, vai precisar de muito foco! ;D</p>
<p>Diversos livros de Daniel Goleman ensinam sobre isso, se tiver oportunidade leia também <a href="http://www.buscape.com.br/lideranca-a-inteligencia-emocional-na-formacao-de-um-lider-de-sucesso-daniel-goleman-8539006510" target="_blank" rel="external">Liderança: a inteligência emocional na formação de um líde de sucesso</a> e <a href="http://www.buscape.com.br/inteligencia-emocional-a-teoria-revolucionaria-daniel-goleman-8573020806" target="_blank" rel="external">Inteligência Emocional: a teoria revolucionária</a></p>
<p><a href="http://www.buscape.com.br/foco-daniel-goleman-8539005352" target="_blank" rel="external"><img src="http://coachingmais50.com.br/wp-content/uploads/2015/03/foco_coachingmais50.com_.br_.jpg" alt=""></a></p>
<h2 id="Outros-livros-nao-tecnicos-mas-bem-importantes"><a href="#Outros-livros-nao-tecnicos-mas-bem-importantes" class="headerlink" title="Outros livros não técnicos, mas bem importantes"></a>Outros livros não técnicos, mas bem importantes</h2><p>Eu tenho uma lista de livros, sobre <a href="/posts/produtividade-uma-re-introducao/">produtividade</a>, que ainda vou ler ou finalizar e gostaria de indicá-los pra você também:</p>
<ul>
<li><a href="https://www.amazon.com.br/H%C3%A1bitos-das-Pessoas-Altamente-Eficazes/dp/8576843439/ref=sr_1_3?s=books&amp;ie=UTF8&amp;qid=1417195405&amp;sr=1-3&amp;keywords=stephen+covey" target="_blank" rel="external">Os 7 hábitos das pessoas altamente eficazes, por Stephen Covey</a></li>
<li><a href="https://www.amazon.com.br/Poder-A-o-Ph-D-Paulo-Vieira/dp/854520034X/ref=oosr" target="_blank" rel="external">O poder da ação, por Paulo Vieira</a></li>
<li><a href="https://www.amazon.com.br/Trabalhe-4-Horas-Por-Semana/dp/8576653540" target="_blank" rel="external">Trabalhe 4 Horas por Semana, por Timothy Ferriss</a></li>
<li><a href="https://www.amazon.com.br/Os-desafios-%C3%A0-for%C3%A7a-vontade-ebook/dp/B00I12T02I" target="_blank" rel="external">Os desafios à força de vontade, por Kelly McGonigal</a></li>
</ul>
<p>Você conhece mais algum livro legal para compartilhar conosco? Comenta aqui embaixo.</p>
<p>Se gostou da lista de leitura, compartilha nas redes sociais, comente aqui.</p>
<p>Espalhe a palavra.</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Uma lista de livros sobre desenvolvimento de software que todo desenvolvedor deveria ler. Dicas de leitura para melhorar suas habilidades como programador.
    
    </summary>
    
    
      <category term="dicas" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/dicas/"/>
    
      <category term="livros" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/livros/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Escolha um trabalho que você ame e nunca terá que trabalhar: uma mentira</title>
    <link href="http://woliveiras.com.br/posts/Escolha-um-trabalho-que-voce-ame-e-nunca-tera-que-trabalhar-uma-mentira/"/>
    <id>http://woliveiras.com.br/posts/Escolha-um-trabalho-que-voce-ame-e-nunca-tera-que-trabalhar-uma-mentira/</id>
    <published>2017-02-11T17:53:38.000Z</published>
    <updated>2017-02-17T17:43:38.544Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Uma frase clássica: </p>
<p>“Escolha um trabalho que você ame e você nunca terá que trabalhar um dia em sua vida”</p>
<p>Supostamente uma frase de <a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Conf%C3%BAcio" target="_blank" rel="external">Confúcio</a>.</p>
<p>O título do artigo parece que eu quero arrumar uma briga com algum palestrante da área de RH, empreendedorismo ou que trabalhe motivando as pessoas para grandes empresas, porém não é isso.</p>
<p>Leia o artigo até o final para ver se você concorda com minhas ideias a respeito dessa frase/filosofia/pensamento ou se discorda e podemos iniciar uma ótima conversa filosófica nos comentários. <a id="more"></a></p>
<h2 id="A-busca-pelo-trabalho-legal"><a href="#A-busca-pelo-trabalho-legal" class="headerlink" title="A busca pelo trabalho legal"></a>A busca pelo trabalho legal</h2><p>Eu já disse essas frases para muita gente:</p>
<ul>
<li>trabalhe com o que você gosta</li>
<li>busque um emprego em uma área que você ame</li>
<li>trabalhe em algo que você se motive todos os dias para voltar no dia seguinte</li>
<li>trabalhe com o que ama e nunca vai sentir que está trabalhando</li>
<li>trabalhe com o que gosta e não vai se sentir cansado</li>
<li>se você gosta de uma área se esforce para atuar nela</li>
<li>busque especialização no que você faz para nunca precisar trocar por uma área que você não goste</li>
</ul>
<p>Eu, de verdade, acredito que <strong>você deve gostar do que faz</strong> ou todos os dias de sua vida serão um purgatório, mas não quero que você se iluda achando que não estará trabalhando só porque trabalha com algo que você acha legal como eu acho que sugere essa frase.</p>
<blockquote>
<p><em>Se trabalho fosse um lugar somente para se divertir, se chamaria parque de diversões e não trabalho.</em><br><em>Uma frase de: Eu</em></p>
</blockquote>
<h2 id="O-que-e-trabalho-trabalhar"><a href="#O-que-e-trabalho-trabalhar" class="headerlink" title="O que é trabalho/trabalhar"></a>O que é trabalho/trabalhar</h2><p>Trabalhar é empenhar-se em algo para concretizar um objetivo.</p>
<p>Quando trabalhamos queremos realizar algo. Queremos pegar um problema e resolver. Queremos pegar uma matéria bruta e transformar em um produto. Ou algo relacionado a nos esforçar para concretizar uma ideia.</p>
<p>Existem diversos tipos de trabalhos e você pode ver mais sobre alguns tipos clicando <a href="https://www.significados.com.br/trabalho/" target="_blank" rel="external">aqui</a>.</p>
<p>Antigamente as pessoas trabalhavam para construir suas habitações próximo a um lago ou rio para conseguir plantar o que comer e também trabalhavam para caçar seu alimento. Hoje em dia trabalhamos para empresas. Micro-empresas, pequenas empresas, grandes empresas ou empresas gigantes.</p>
<p>Quase todo tipo de trabalho, hoje em dia, é para uma empresa. A não ser quando estamos trabalhando em casa para manter tudo em ordem, pois nesse momento estamos trabalhando para nós mesmos.</p>
<p>Eu sou um grande fã do empreendedorismo e da área de gestão empresarial, mas será que quando essa frase foi dita o autor realmente se referia somente a vender nosso precioso tempo e força de trabalho para uma empresa gerar lucros exorbitantes?</p>
<p>Lembrando que eu não sou contra empresas, não sou contra o vínculo entre CNPJ e CPF/CNPJ e muito menos contra a frase, só quero que não se iluda.</p>
<p>Ao contrário do que parece até agora eu dedico boa parte do meu tempo para <a href="https://github.com/training-center/mentoria/" target="_blank" rel="external">motivar as pessoas a trabalharem ou buscarem emprego com o que realmente gostam de fazer</a>.</p>
<p>Só quero que pensemos um pouco mais em relação a frase em questão e que sejamos mais realistas quanto ao que é trabalho.</p>
<h2 id="Empresas-existem-para-gerar-lucro"><a href="#Empresas-existem-para-gerar-lucro" class="headerlink" title="Empresas existem para gerar lucro"></a>Empresas existem para gerar lucro</h2><p>O objetivo de uma empresa é gerar lucros. Não precisamos nos enganar achando que esse não é um dos objetivos principais de uma empresa graças aos seus valores e visão que normalmente ficam escritos em seus sites na sessão “sobre nós” e ditos nas entrevistas de emprego e integrações e normalmente são valores lindos de se ver.</p>
<p>Como uma empresa se manteria em pé sem dinheiro? Como eles pagariam seus funcionários, suas contas, seus escritórios ou qualquer encargo a respeito de manter a empresa aberta sem lucrar? Sonhos não mantém uma empresa aberta. - Eu acho</p>
<p>Não estou querendo dizer que as empresas nos enganam quando escrevem sua visão e valores, pois isso é escrito e acordado entre gente que realmente quer que aquilo aconteça. Normalmente pela diretoria da empresa em conjunto com outros membros de cargos de liderança estratégica e esses sonhos e essa visão de futuro é o que move a empresa para frente. É o alicerce dos resultados da empresa.</p>
<p>Normalmente é o que buscamos quando trabalhamos.</p>
<p>Mas de alguma maneira eles precisam ganhar dinheiro, pois eles não vão receber investimento a toa.</p>
<p>E, também, quem disse que a empresa buscar lucro é errado?</p>
<p>Empresas ganham dinheiro explorando algum nicho/problema da sociedade.</p>
<p>Bancos existem por dois motivos, empresas de TI existem por dois motivos, empresas de entrega existem por dois motivos, etc. Os motivos são: resolver um problema e ganhar dinheiro.</p>
<p>Empresas querem resolver o problema do usuário/cliente/parceiro, mas também querem, precisam, ganhar dinheiro com isso. Afinal se esforçam bastante para resolver algo que outra pessoa não quis ou não se moveu para resolver antes.</p>
<h2 id="Escolha-um-trabalho-que-voce-ame-e-voce-nunca-tera-que-trabalhar-um-dia-em-sua-vida"><a href="#Escolha-um-trabalho-que-voce-ame-e-voce-nunca-tera-que-trabalhar-um-dia-em-sua-vida" class="headerlink" title="Escolha um trabalho que você ame e você nunca terá que trabalhar um dia em sua vida"></a>Escolha um trabalho que você ame e você nunca terá que trabalhar um dia em sua vida</h2><p>Agora sim… Dissertado sobre o que é trabalho e quais são os objetivos de uma empresa, vamos falar mais sobre <strong>a frase</strong>.</p>
<p>Essa frase é linda em um mundo onde não temos trânsito, problemas pessoais, problemas de saúde, problemas de relacionamento, dentre vários outros problemas.</p>
<p>Se nós trabalhamos para uma empresa é porque precisamos de dinheiro para sobreviver e nada mais justo que trabalharmos com o que gostamos para sentir menos as dores de vender esse nosso tempo, eu concordo.</p>
<p>Pense comigo, você pode adorar sua profissão, só que: O que te faz mais feliz? Perder tempo no trânsito, trabalhar o dia inteiro, as vezes com problemas de saúde/pessoais e ainda ter que buscar especialização para ganhar mais ou poder viajar o mundo?</p>
<p>Tá bom… Talvez você não goste de viajar, então troque viajar o mundo por alguma coisa que você gosta muito de fazer.</p>
<p>Claro que empregos remotos resolvem alguns dos problemas que eu citei, só que mesmo assim você está trabalhando pelos sonhos de outra pessoa, normalmente não pelos seus.</p>
<p>Eu adoro programar.</p>
<p>Se eu ganhasse dinheiro para ficar em casa escrevendo código para resolver problemas do cotidiano das pessoas sem compromisso, eu o faria com o maior prazer. Eu adoraria ajudar mais a sociedade com o que eu sei fazer.</p>
<p>Só que tem uma diferença muito grande entre ficar em casa trabalhando <strong>sem compromisso</strong>, como eu disse, e trabalhar para uma empresa: o <strong>compromisso</strong>.</p>
<p>Quando entramos em um trabalho para uma empresa nós nos comprometemos com os sonhos de outras pessoas, nos comprometemos com as vidas de outras pessoas. Não estamos sozinhos dentro de uma empresa e se nós falharmos outras pessoas sofrem junto conosco.</p>
<p>Então essa frase perde o sentido. Pelo menos pra mim nós trabalhamos, sim, todos os dias da nossa vida, mesmo fazendo o que nós gostamos.</p>
<p>A maioria das empresas vai te colocar sobre pressão para concretizar seus objetivos e cumprir suas metas.</p>
<p>Quando eu estou trabalhando eu mesmo me coloco sobre pressão para que eu tenha um bom desempenho, pois meus colegas de trabalho também dependem do que eu faço, o meu gestor depende do que eu faço, o diretor depende do que eu faço, a empresa depende do que eu faço.</p>
<p>Mesmo que eu trabalhe atualmente em uma empresa excelente que não me pressiona como algumas que eu já trabalhei. Eu me coloco sobre pressão, pois eu reconheço que se eu não for bom ou se eu não performar eu estou atrapalhando outras pessoas ao meu redor.</p>
<p>Não existe essa magia de trabalhar com o que gosta e nunca mais ter que trabalhar.</p>
<p>Ou você entrega resultado ou é mandado embora. Simples assim.</p>
<p>Quando estamos em uma empresa estamos nos comprometendo a fazer o que a empresa quer que façamos. Temos compromisso de horários a serem cumpridos e resultados a serem entregues. Não é esse mar de rosas que a frase alega.</p>
<p>Muitas vezes você terá que fazer algo que não gosta muito ou mesmo vai deixar de fazer algo que gostaria de fazer pela empresa ou por um produto por que não da tempo de fazer isso e ainda cumprir suas obrigações acordadas com a gestão.</p>
<p>Fora o fato do compromisso que assumimos, nem todo mundo tem a sorte de arrumar um emprego bom próximo de casa, um emprego que pague um salário alto, um emprego onde podemos andar só de meia pelo escritório, um emprego onde pode tomar cerveja no expediente, jogar vídeo game, brincar com o diretor ou até mesmo um emprego onde tenha liberdade de tomar decisões.</p>
<p>Muita gente trabalha em locais onde tem que fazer o que são mandados pelos gerentes ou analistas e pronto. Mesmo trabalhando com o que gostam essas pessoas não serão felizes a não ser que não gostem de tomar decisões e (no caso de desenvolvedores) só batem tecla o dia inteiro.</p>
<p>E tem muita gente que mora em estados/cidades que não tem emprego no que escolheram gostar.</p>
<p>Claro que elas podem mudar de estado/cidade, mas não seriam mais felizes trabalhando próximo a sua família/amigos?</p>
<p>Eu gosto muito do local onde trabalho atualmente pelo modelo de gestão de pessoas que eles adotam, pois temos total liberdade para levar o produto ao resultado esperado da melhor maneira em questão de desenvolvimento de software.</p>
<p>Quando precisamos faltar por um motivo pessoal, por exemplo, simplesmente falamos e pronto. Em outras empresas a falta é motivo de desconfiança por parte da chefia.</p>
<p>Mas essa é uma empresa <a href="http://www.dicionarioinformal.com.br/fora+da+curva/" target="_blank" rel="external">fora da curva</a>.</p>
<p>Sabemos que a realidade de muitas pessoas é diferente disso.</p>
<h2 id="Empresas-legais"><a href="#Empresas-legais" class="headerlink" title="Empresas legais"></a>Empresas legais</h2><p>Até agora eu nem citei o fato de que muitas empresas sugam o máximo do funcionário. Extraem até a última gota de tempo que a pessoa poderia ter.</p>
<p>Alguns amigos reclamam de trabalhar finais de semana, virar dias no trabalho sem voltar pra casa para descansar e detalhe: sem ganhar extra, uma folga ou ter horário flexível por isso.</p>
<p>Algumas das empresas que fazem isso com os funcionários fazem porque tem vídeo game, patinete no escritório, salários altos e muitas vezes salários imensos. Por isso se acham no direito de tirar o tempo útil do funcionário.</p>
<p>Algumas pessoas já nem acham isso ruim. Já acreditam que ganhar muito dinheiro e viver dentro de uma empresa seja o sinônimo de viver bem.</p>
<p>Pobres almas que perdem seus dias ao lado de suas famílias, que não ligam para um passeio divertido com os amigos e nem se dão conta de que esse tempo perdido não volta nunca mais.</p>
<p>Mas tudo bem… <strong>Eles jogam vídeo game dentro do trabalho, então não estão trabalhando, né?</strong></p>
<h2 id="Conclusao"><a href="#Conclusao" class="headerlink" title="Conclusão"></a>Conclusão</h2><p>Eu acredito sim que da para trabalhar e ser feliz, mas dizer que não está trabalhando é uma grande mentira.</p>
<p>Busque fazer o que gosta, mas não se iluda achando que todos os seus dias serão maravilhosos. Seja realista consigo para que não sofra com suas escolhas.</p>
<p>Eu escrevi esse texto porque muita gente vem até mim perguntando se é divertido trabalhar como desenvolvedor e citam essa frase, então eu sempre respondo tudo isso que disse aqui.</p>
<p>Trabalhar como desenvolvedor é uma coisa muito divertida, legal. Trabalhar onde estou é muito bom. Só que nem todos os dias são flores.</p>
<p>Trabalhar com o que gosta é muito bom, mas procure também uma empresa legal de se trabalhar. A escolha da empresa também é parte de fazer com que seus dias sejam legais.</p>
<p>Espero que esse artigo tenha clareado um pouco suas ideias e te preparado para quando ouvir essa frase de algum entrevistador, mas que também tenha te dado esperança de um dia trabalhar em uma empresa legal de verdade onde realmente seu trabalho seja divertido e produtivo, mas que você não caia na ilusão de que perder finais de semana e trabalhar virado sem dormir não é trabalho.</p>
<p>Se você trabalha em uma empresa legal, compartilhe aqui em baixo para que outras pessoas conheçam esse lugar, comente sobre suas experiências e como conseguiu esse emprego.</p>
<p>Se gostou desse artigo, compartilhe com seus amigos e com seu papagaio que acha que nunca vai se sentir mal trabalhando como programador.</p>
<p>Espalhe a palavra.</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Uma mentira contada a anos Escolha um trabalho que você ame e nunca terá que trabalhar. A realidade é bem mais séria que isso.
    
    </summary>
    
    
      <category term="dicas" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/dicas/"/>
    
      <category term="carreira" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/carreira/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Como aprender uma nova linguagem de programação por ano</title>
    <link href="http://woliveiras.com.br/posts/Como-aprender-uma-nova-linguagem-de-programacao-por-ano/"/>
    <id>http://woliveiras.com.br/posts/Como-aprender-uma-nova-linguagem-de-programacao-por-ano/</id>
    <published>2017-02-10T10:02:19.000Z</published>
    <updated>2017-02-17T17:43:38.544Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Alguns desenvolvedores experientes recomendam que aprendamos <strong>uma nova linguagem de programação por ano</strong>. Eu concordo com isso. Acho interessante estudar um novo paradigma, novas maneiras de se fazer o que fazemos na nossa linguagem preferida. Isso é renovador.</p>
<p>As vezes você está de saco cheio da linguagem de programação que você trabalha, como o JavaScript. Então, talvez seja hora de estudar uma outra linguagem como o Java para que você veja como é chato comece a dar valor as facilidades das linguagens mais modernas. - não podemos perder a oportunidade de zoar o Java <a id="more"></a></p>
<p>Tirando a brincadeira com o Java (não levem a mal, por favor), na prática é bem complicado estudar uma linguagem por ano. Temos diversas variáveis que podem atrapalhar nesse nosso objetivo como estar em uma faculdade, curso técnico, emprego, horários, trânsito consumindo nosso tempo, os parentes pedindo pra formatar computador ou consertar o celular, etc, etc.</p>
<p>Se você está fazendo algum curso técnico ou <a href="/posts/Comecei-a-faculdade-de-informatica-e-agora/">faculdade</a>, foque no que está estudando lá e deixe essa dica somente para quando tiver acabado. Senão você pode acabar se enrolando nos estudos.</p>
<p>Estudar a linguagem que trabalhamos ja é complicado, ainda mais se você trabalha com JavaScript e acompanha <a href="https://medium.com/@woliveiras/sim-outro-post-sobre-ecmascript-2015-ou-es6-6d50a7f33bd4" target="_blank" rel="external">as mudanças que estão ocorrendo</a>. Não da tempo.</p>
<p>Porém existem algumas maneiras de se <a href="/posts/como-alcancar-objetivos-rapidamente-nos-estudos/">estudar bastante coisa sem ficar louco</a> e eu vou compartilhar algumas dicas sobre isso nesse post.</p>
<h2 id="Lendo-livros"><a href="#Lendo-livros" class="headerlink" title="Lendo livros"></a>Lendo livros</h2><p>Livros são de longe o que eu mais gosto de usar para aprender uma linguagem nova.</p>
<p>Quando eu comecei na área de desenvolvimento comprei diversos livros sobre HTML, CSS, JavaScript e PHP, que era com o que eu trabalhava na época.</p>
<p><a href="/posts/Livros-sobre-JavaScript-do-iniciante-ao-avancado-e-ES6/">Livros</a> são bons por que tem uma boa profundidade técnica e riqueza em detalhes. Alguns são bem ruins, de leitura complicada, porém da para acertar na aquisição de bons livros pedindo dicas nas comunidades.</p>
<p>Uma dica é <a href="https://1motivo.com.br/kindle-poderoso/" target="_blank" rel="external">comprar um Kindle</a>. Os livros saem bem mais em conta nessa plataforma e você pode levar para qualquer lugar. Pode ler no ônibus, em uma fila grande ou naquele passeio mais longo. Tem gente que consegue trabalhar, estudar, cuidar da família e mesmo assim ainda ler <a href="https://1motivo.com.br/dicas-ler-mais-livros/" target="_blank" rel="external">41 livros em um ano</a> graças ao Kindle! Eu no ano passado eu li somente 8 livros completos e algumas partes de outros, quem dera ler 41.</p>
<h2 id="Indo-a-eventos"><a href="#Indo-a-eventos" class="headerlink" title="Indo a eventos"></a>Indo a eventos</h2><p>As pessoas se confundem quando me vem, desenvolvedor JavaScript, no meio de palestras sobre Big Data, Machine Learning, Golang, Clojure, Android, Ruby, Scala,  e até jogos com C# e Unit. Pareço ser um intruso ali no meio.</p>
<p>Isso não é só por causa do meu vício em aprender. Eu faço isso para ver como outras tecnologias resolvem os problemas que eu enfrento e também para acompanhar o mercado de tecnologia, afinal ele muda toda hora.</p>
<p>Uma boa maneira de encontrar eventos na sua região é utilizando a plataforma do <a href="https://www.meetup.com/pt-BR/" target="_blank" rel="external">Meetup.com</a>. Basta entrar lá e dar uma pesquisada sobre o que você curte ou quer aprender.</p>
<h2 id="Praticando"><a href="#Praticando" class="headerlink" title="Praticando"></a>Praticando</h2><p>Agora é a parte que eu mais gosto! </p>
<p>Se você entrar no meu <a href="https://github.com/woliveiras" target="_blank" rel="external">GitHub</a> vai encontrar muitos repositórios sobre <a href="https://github.com/woliveiras?utf8=%E2%9C%93&amp;tab=repositories&amp;q=&amp;type=&amp;language=javascript" target="_blank" rel="external">JavaScript</a>, mas também ai aparecer repositório sobre <a href="https://github.com/woliveiras?utf8=%E2%9C%93&amp;tab=repositories&amp;q=&amp;type=&amp;language=java" target="_blank" rel="external">Android</a>, mas isso é só o que eu quis versionar… Localmente eu ainda tenho projetos (de exemplos, claro) em Ruby, Python, Go, Elixir, etc.</p>
<p>Basicamente se eu quero conhecer uma linguagem eu vou lá e instalo e fico fazendo alguns exemplos de código que acho na internet.</p>
<p>Claro que com isso eu não <strong>aprendo</strong> uma nova linguagem eu só passo a conhecer elas.</p>
<p>Mas existem maneiras de realmente aprender as linguagens.</p>
<h3 id="Exercism"><a href="#Exercism" class="headerlink" title="Exercism"></a>Exercism</h3><p>O Exercism é uma plataforma com diversos desafios em várias linguagens que podemos ir resolvendo para melhorar nossas habilidades ou mesmo aprender algo novo.</p>
<p>Basta entrar <a href="http://exercism.io/" target="_blank" rel="external">aqui</a> com seu GitHub, instalar a CLI e baixar os exercícios na linguagem escolhida.</p>
<p>Garanto que você vai quebrar a cabeça em alguns problemas.</p>
<p>A única dificuldade que você pode enfrentar é se não tem familiaridade com Terminal.</p>
<p>Atualmente eles tem mais de 30 linguagens de programação. Divirta-se!</p>
<h3 id="RackerRank"><a href="#RackerRank" class="headerlink" title="RackerRank"></a>RackerRank</h3><p>O RackerRank, além de ser uma plataforma para você treinar suas habilidades, também é utilizado por <a href="/posts/Como-e-uma-entrevista-de-emprego-para-desenvolvimento-front-end-JavaScript/">algumas empresas como teste para entrevistas de emprego</a>.</p>
<p>Então se você pegar o jeito nele pode ser mais fácil de passar em uma entrevista que traga algum exercício da plataforma.</p>
<p>Basta entrar <a href="https://www.hackerrank.com/" target="_blank" rel="external">nesse endereço</a>, se cadastrar, escolher a linguagem e nível e se divertir.</p>
<h3 id="CodeWars"><a href="#CodeWars" class="headerlink" title="CodeWars"></a>CodeWars</h3><p>O CodeWars é bem parecido com o RackerRank, porém eu gosto mais desse, pois sua interface é mais legal. - Pra mim</p>
<p>Ainda não tem tantas linguagens como as outras plataformas que indiquei, porém tem exercícios muito legais.</p>
<p>Basta entrar <a href="https://www.codewars.com/" target="_blank" rel="external">aqui</a> escolher a linguagem e brincar até esquecer que tem que ir trabalhar.</p>
<h2 id="Divirta-se"><a href="#Divirta-se" class="headerlink" title="Divirta-se!"></a>Divirta-se!</h2><p>Programação é divertido. É por isso que eu escolhi entrar nessa área. Não adianta você se forçar a aprender uma linguagem por ano se você não estiver gostando.</p>
<p>Se realmente não for do seu perfil estudar uma linguagem por ano, então não estude.</p>
<p>Não pense que você é um programador ruim por isso.</p>
<p>Existem diversas outras coisas que precisamos fazer para sermos bons desenvolvedores, estudar uma linguagem por ano é só uma delas e serve para aprender mais paradigmas. Porém você pode aprender tais paradigmas vendo vídeos, tutoriais, só indo as palestras ou discutindo em foruns.</p>
<h2 id="Conclusao"><a href="#Conclusao" class="headerlink" title="Conclusão"></a>Conclusão</h2><p>Sempre se programe para aprender uma nova linguagem. Não basta entrar nessas plataformas e sair codando, é necessário um planejamento para que isso se torne um habito. Talvez estudar uma hora por dia ou estudar duas vezes por semana. Você precisa realmente marcar um compromisso com esse estudo.</p>
<p>O RackerRank é a plataforma com mais conteúdo e todas as que eu indiquei possuem a filosofia de utilizar TDD enquanto você pratica, então é muito bom utilizar esses recursos para estudar a nova linguagem e ainda aprender sobre Testes de Software.</p>
<p>Espero que tenha curtido essas dicas.</p>
<p>Se gostou, comenta aqui em baixo, compartilha com seus amigos, com a sua cobra de estimação que quer estudar Python ou com aquele camelo que você troca mensagem no Telegram que quer aprender OCaml.</p>
<p>Espalhe a palavra.</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Como aprender uma linguagem de programação por ano pode te ajudar a aprender muitos paradigmas.
    
    </summary>
    
    
      <category term="dicas" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/dicas/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>O que fazer depois de instalar o Fedora</title>
    <link href="http://woliveiras.com.br/posts/O-que-fazer-depois-de-instalar-o-Fedora/"/>
    <id>http://woliveiras.com.br/posts/O-que-fazer-depois-de-instalar-o-Fedora/</id>
    <published>2017-02-10T01:28:05.000Z</published>
    <updated>2017-02-17T17:43:38.544Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Recentemente decidi migrar do Ubuntu, distro que usava a muito, muito tempo, por conta de alguns problemas com a minha máquina.</p>
<p>Eu utilizava <a href="/posts/como-deixar-o-ubuntu-mais-rapido/">configurações para deixar ele mais rápido</a>, porém nada mais ajudou depois da ultima atualização. Começaram a aparecer alguns bugs então decidi largar de vez e testar outra distro.</p>
<p>Depois de algumas horas instalando dependências no Arch Linux, decidi ir para o Fedora por ser mais prático já que não tenho uma conexão legal para uma distro como o Arch nesse momento.</p>
<p>O Arch é uma distro fantástica e se você tem tempo eu mais que o recomendo, apoio veemente sua adoção!</p>
<p>Nesse post vou compartilhar algumas dicas do que fazer depois de instalar o Fedora. <a id="more"></a></p>
<p>Na primeira parte temos configurações simples para todos os tipos de usuários e na segunda parte uma configuração para desenvolvedores. Uma sessão não depende da outra, então fique a vontade para pular para a segunda parte ou ficar somente na primeira.</p>
<h2 id="Por-que-instalar-o-Fedora"><a href="#Por-que-instalar-o-Fedora" class="headerlink" title="Por que instalar o Fedora"></a>Por que instalar o Fedora</h2><p>Basicamente fui para o Fedora por ser uma distro muito recomendada por outros desenvolvedores.</p>
<p>A instalação é simples e muito rápida. Mais rápida do que a instalação do Ubuntu, por sinal.</p>
<p>Existem muitos pacotes disponíveis para o Fedora e a compatibilidade com drivers e dispositivos também atende muito bem. Então eu não teria problemas com HDMI, Placas Externas, etc.</p>
<p>Se você é usuário de <a href="/posts/meu-contato-com-o-linux-e-por-que-voce-deveria-testar/">primeira viagem</a>, vai se dar bem com o Fedora. Se é um usuário mais experiente, também vai gostar.</p>
<p>Não tem muita diferença entre Fedora e Ubuntu, portanto vai ser preciso uma pesquisa boa no Google sobre “Fedora vs Ubuntu” para que você decida se quer utilizar um ou o outro.</p>
<p>Eu estou fazendo um teste porque o Ubuntu estava me dando um pouco de dor de cabeça que eu já não gosto mais de ter como era quando eu comecei a usar Linux como meu Sistema Operacional padrão.</p>
<h2 id="O-que-fazer-depois-de-instalar-o-Fedora"><a href="#O-que-fazer-depois-de-instalar-o-Fedora" class="headerlink" title="O que fazer depois de instalar o Fedora"></a>O que fazer depois de instalar o Fedora</h2><h3 id="Atualizar-o-sistema"><a href="#Atualizar-o-sistema" class="headerlink" title="Atualizar o sistema"></a>Atualizar o sistema</h3><p>É meio lógico, mas eu mesmo esqueci de fazer isso quando instalei o Fedora e logo tive problemas de falta de pacotes. Pacotes esses que não me atrapalharíam se eu tivesse atualizado ele logo de primeira. Portanto rode o comando:</p>
<figure class="highlight ebnf"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="attribute">dnf update</span></div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Para atualizar o Fedora.</p>
<h3 id="Instale-as-ferramentas-de-desenvolvedor"><a href="#Instale-as-ferramentas-de-desenvolvedor" class="headerlink" title="Instale as ferramentas de desenvolvedor"></a>Instale as ferramentas de desenvolvedor</h3><p>Mesmo você não sendo desenvolvedor, vai precisar dessas ferramentas instaladas no seu sistema para compilar certos pacotes.</p>
<p>Utilize o comando:</p>
<figure class="highlight ada"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">sudo dnf groupinstall <span class="symbol">'Development</span> Tools' &amp;&amp; dnf groupinstall <span class="symbol">'C</span> Development Tools <span class="keyword">and</span> Libraries'</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Para instalar essas dependências.</p>
<h3 id="Configure-o-hostname"><a href="#Configure-o-hostname" class="headerlink" title="Configure o hostname"></a>Configure o hostname</h3><p>Se você não configurou isso durante a instalação do Fedora, configure o hostname com os seguintes comandos: </p>
<figure class="highlight ebnf"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="attribute">hostnamectl</span></div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Esse comando verifica se o hostname já está configurado, se estiver nem precisa rodar o comando abaixo.</p>
<p>Caso não esteja configurado, rode o comando:</p>
<figure class="highlight dsconfig"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="string">sudo </span><span class="string">hostnamectl </span><span class="built_in">set-hostname</span> <span class="string">"nome-do-host"</span></div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Não se esqueça de trocar onde está <code>nome-do-host</code> pelo nome que você quer colocar na sua máquina.</p>
<p>Eu, por exemplo, coloco “war-machine”, porque meu PC já passou por muitas batalhas e viveu um tempo nas trincheiras. Então seria:</p>
<figure class="highlight dsconfig"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="string">sudo </span><span class="string">hostnamectl </span><span class="built_in">set-hostname</span> <span class="string">war-machine</span></div></pre></td></tr></table></figure>
<h3 id="Ative-o-repositorio-do-RPM-Fusion"><a href="#Ative-o-repositorio-do-RPM-Fusion" class="headerlink" title="Ative o repositório do RPM Fusion"></a>Ative o repositório do RPM Fusion</h3><p>Os repositórios RPM Fusion podem ser úteis pois é através dessa lista que você vai conseguir instalar codecs <strong>nonfree</strong> no seu Fedora. Você também tem uma lista de pacotes <strong>free</strong> através do RPM Fusion.</p>
<p>Os repositórios padrão do Fedora já nos disponibilizam uma boa quantidade de pacotes, porém com RPM Fusion temos ainda mais pacotes a nossa disposição.</p>
<p>Saiba mais sobre o RPM Fusion <a href="https://rpmfusion.org/" target="_blank" rel="external">aqui</a>.</p>
<p>Para ativar, basta rodar o comando:</p>
<figure class="highlight llvm"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">rpm -ivh http://download<span class="number">1</span>.rpmfusion.org/<span class="keyword">free</span>/fedora/rpmfusion-<span class="keyword">free</span>-<span class="keyword">release</span><span class="number">-25</span>.noarch.rpm</div></pre></td></tr></table></figure>
<p><strong>Isso se você estiver utilizando a versão 25 do Fedora.</strong></p>
<h3 id="Instale-o-Gnome-Tweak"><a href="#Instale-o-Gnome-Tweak" class="headerlink" title="Instale o Gnome Tweak"></a>Instale o Gnome Tweak</h3><p>Existem diversas configurações muito úteis para melhorar ainda mais sua experiência utilizando o Fedora e você pode conseguir isso de forma mais facilitada utilizando o Gnome Tweak.</p>
<p>Instale esse utilitário rodando o seguinte comando:</p>
<figure class="highlight cmake"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">sudo dnf -y <span class="keyword">install</span> gnome-tweak-tool dconf-editor</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Para acessar o utilitário basta entrar no menu (pressionar a tecla com a bandeira do Windows em teclados comuns) e digitar <strong>tweak</strong>.</p>
<p><img src="https://s27.postimg.org/d81l7fvxv/gnome_tweak.png" alt="Gnome Tweak"></p>
<p>Coisas que você pode ativar no Gnome Tweak para que o Fedora fique mais amigável, se você for um novo usuário:</p>
<ul>
<li>Icones na Área de Trabalho</li>
<li>Configurar aplicações que iniciam junto com o sistema</li>
<li>Configurar a barra superior</li>
<li>Configurar como as janelas são mostradas no alt+tab</li>
<li>Configurar o número de Áreas de Trabalho</li>
</ul>
<p>Dentre outras.</p>
<h3 id="Instale-o-VLC"><a href="#Instale-o-VLC" class="headerlink" title="Instale o VLC"></a>Instale o VLC</h3><p>Se, assim como eu, você gosta de ver um filminho .mkv ou .avi, você vai precisar ter um reprodutor de qualidade.</p>
<p>Eu utilizo o VLC a anos e recomendo sempre, por sua praticidade. É só instalar e sair utilizando.</p>
<p>Basta rodar o comando:</p>
<figure class="highlight cmake"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">sudo dnf -y <span class="keyword">install</span> vlc</div></pre></td></tr></table></figure>
<h3 id="Instale-os-plugins-para-Java"><a href="#Instale-os-plugins-para-Java" class="headerlink" title="Instale os plugins para Java"></a>Instale os plugins para Java</h3><p>Alguns sites precisam do plugin do Java para funcionar. Utilize o comando:</p>
<figure class="highlight mipsasm"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">sudo dnf -y <span class="keyword">install </span><span class="keyword">java-openjdk </span>icedtea-web</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Para instalar a versão Open Source e mais abaixo eu deixei explicado como instalar a versão da Oracle.</p>
<h3 id="Instale-o-Wine"><a href="#Instale-o-Wine" class="headerlink" title="Instale o Wine"></a>Instale o Wine</h3><p>Se você tentar utilizar programas do Windows em uma distro Linux, não vai conseguir. A maneira que temos para tentar rodar esses programas é utilizando o Wine.</p>
<p>Utilize o comando:</p>
<figure class="highlight cmake"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">sudo dnf -y <span class="keyword">install</span> wine</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Para instalar o Wine.</p>
<h3 id="Instale-o-Gimp"><a href="#Instale-o-Gimp" class="headerlink" title="Instale o Gimp"></a>Instale o Gimp</h3><p>Caso você goste de editar imagens, o Gimp pode te ajudar.</p>
<p>Instale rodando o comando:</p>
<figure class="highlight cmake"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">sudo dnf -y <span class="keyword">install</span> gimp</div></pre></td></tr></table></figure>
<h3 id="Compatibilidade-com-rar-e-zip"><a href="#Compatibilidade-com-rar-e-zip" class="headerlink" title="Compatibilidade com .rar e .zip"></a>Compatibilidade com .rar e .zip</h3><p>Para conseguir descompactar arquivos .rar e .zip no seu Fedora será necessário instalar alguns pacotes.</p>
<p>Execute o comando:</p>
<figure class="highlight smali"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">sudo dnf -y install unzip p7zip p7zip-plugins unrar</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Para instalar os utilitários.</p>
<h2 id="Configurando-o-Fedora-para-Desenvolvedores"><a href="#Configurando-o-Fedora-para-Desenvolvedores" class="headerlink" title="Configurando o Fedora para Desenvolvedores"></a>Configurando o Fedora para Desenvolvedores</h2><p>Agora a parte de configuração do Fedora para Desenvolvedores de Softaware/Web.</p>
<h3 id="Instale-o-VIM"><a href="#Instale-o-VIM" class="headerlink" title="Instale o VIM"></a>Instale o VIM</h3><p>O VIM é um ótimo <a href="/posts/Comecando-com-o-editor-de-texto-VIM/">editor de textos</a>, instale-o utilizando o comando:</p>
<figure class="highlight cmake"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">sudo dnf -y <span class="keyword">install</span> vim</div></pre></td></tr></table></figure>
<h3 id="Instalando-e-configurando-um-ambiente-Ruby-no-Fedora"><a href="#Instalando-e-configurando-um-ambiente-Ruby-no-Fedora" class="headerlink" title="Instalando e configurando um ambiente Ruby no Fedora"></a>Instalando e configurando um ambiente Ruby no Fedora</h3><p>Eu gosto de utilizar o RVM para configurar o Ruby na minha máquina.</p>
<p>Como o processo de instalação pode mudar é melhor seguir <a href="https://rvm.io/" target="_blank" rel="external">esse link</a> para conferir como instalar.</p>
<p>São alguns comandos simples e pronto.</p>
<h3 id="Instalando-e-configurando-um-ambiente-Nodejs-no-Fedora"><a href="#Instalando-e-configurando-um-ambiente-Nodejs-no-Fedora" class="headerlink" title="Instalando e configurando um ambiente Nodejs no Fedora"></a>Instalando e configurando um ambiente Nodejs no Fedora</h3><p>Para a instalação do Nodejs eu também gosto de utilizar um gerenciador de versões chamado NVM.</p>
<p>Utilize <a href="https://github.com/creationix/nvm" target="_blank" rel="external">esse link</a> para instalar o NVM no Fedora.</p>
<p>Se quiser de uma olhada <a href="posts/utilizando-versoes-antigas-do-nodejs/">nesse post</a> para saber mais.</p>
<h3 id="Instalando-o-Docker"><a href="#Instalando-o-Docker" class="headerlink" title="Instalando o Docker"></a>Instalando o Docker</h3><p>Para instalar o Docker basta rodar o comando:</p>
<figure class="highlight cmake"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">sudo dnf -y <span class="keyword">install</span> docker docker-compose</div></pre></td></tr></table></figure>
<h3 id="Instalando-o-Sulimetext-Android-Studio-IntelliJ-IDEA-Java-da-Oracle-e-muito-mais"><a href="#Instalando-o-Sulimetext-Android-Studio-IntelliJ-IDEA-Java-da-Oracle-e-muito-mais" class="headerlink" title="Instalando o Sulimetext, Android Studio, IntelliJ IDEA, Java da Oracle e muito mais"></a>Instalando o Sulimetext, Android Studio, IntelliJ IDEA, Java da Oracle e muito mais</h3><p>O Fedora tem uma excelente ferramenta feita pela comunidade chamada Fedy.</p>
<p>Com ela você pode instalar desde o Google Chrome, até aquele Java da Oracle que sempre da trabalho no Linux.</p>
<p>Basta acessar <a href="https://github.com/folkswithhats/fedy" target="_blank" rel="external">esse link</a>, instalar o Fedy e abrir o utilitário.</p>
<p>De uma pesquisada em tudo o que tem lá e vá instalando conforme sua necessidade.</p>
<p><img src="https://s30.postimg.org/nlfodqoa9/fedy.png" alt="Fedy"></p>
<h3 id="Instalando-o-Terminator"><a href="#Instalando-o-Terminator" class="headerlink" title="Instalando o Terminator"></a>Instalando o Terminator</h3><p>Eu gosto de dividir a tela do Terminal para facilitar minha vida com Git e servidor NodeJS/Ruby/Jekyll rodando ao mesmo tempo. No Linux eu utilizo o Terminator.</p>
<p>Para instalar basta rodar o comando:</p>
<figure class="highlight cmake"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">sudo dnf -y <span class="keyword">install</span> terminator</div></pre></td></tr></table></figure>
<p><img src="https://s27.postimg.org/dn8ldw9ub/terminator.png" alt="Terminator"></p>
<h3 id="Instalando-o-Git-Cola"><a href="#Instalando-o-Git-Cola" class="headerlink" title="Instalando o Git Cola"></a>Instalando o Git Cola</h3><p>Eu utilizo o Git Cola para acompanhar meus diffs e fazer os commits com Git.</p>
<p>É um utilitário simples e legal de se utilizar.</p>
<p>Para instalar basta rodar:</p>
<figure class="highlight cmake"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">sudo dnf -y <span class="keyword">install</span> git-cola</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Para utilizar o Git Cola, basta entrar em um diretório que seja um repositório Git e rodar o comando <code>git cola</code>.</p>
<p><img src="https://s23.postimg.org/x08s45g2j/Screenshot_from_2017_02_10_00_13_22.png" alt="Git cola"></p>
<h2 id="Conclusao"><a href="#Conclusao" class="headerlink" title="Conclusão"></a>Conclusão</h2><p>Estou gostando muito do Fedora. Até agora nenhum Bug, nem de interface, nem de outros pacotes ou crashes do sistema.</p>
<p>Tive um problema que acontece em toda distribuição que é minha placa de rede wireless, porém é facilmente resolvido com <a href="https://github.com/FreedomBen/rtl8188ce-linux-driver" target="_blank" rel="external">esse pacote</a>.</p>
<p>Quando puder eu vou migrar para o Arch Linux, porém vou continuar no Fedora por um bom tempo ainda e não me arrependi de ter saído do Ubuntu.</p>
<p>Claro que ainda bate aquela saudade do Ubuntu por que foram anos utilizando essa distro e eu gostaria de ainda utilizá-la. Espero que o Fedora supra essa vontade. ;D</p>
<p>Algumas outras configurações legais para devs você encontra <a href="http://imasters.com.br/desenvolvimento/personalizando-o-fedora-25-para-desenvolvedores/" target="_blank" rel="external">nesse post</a>.</p>
<p>Eai, curtiu esse post? Tem alguma dica sobre o Fedora para compartilhar? </p>
<p>Comente aqui em baixo.</p>
<p>Não se esqueça de compartilhar esse post por aí. Mande para aquele seu amigo que está insatisfeito com o Ubuntu e não quer utilizar uma distro baseada nele, envia para sua calopsita por email para que ela configure o sistema mais facilmente.</p>
<p>Espalhe a palavra.</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      O que fazer depois de instalar o Fedora. Quais pacotes instalar. Como configurar o Fedora. Como instalaro Nodejs, Ruby, Docker e outros no Fedora.
    
    </summary>
    
    
      <category term="linux" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/linux/"/>
    
      <category term="fedora" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/fedora/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Como é uma entrevista de emprego para desenvolvimento front end - JavaScript</title>
    <link href="http://woliveiras.com.br/posts/Como-e-uma-entrevista-de-emprego-para-desenvolvimento-front-end-JavaScript/"/>
    <id>http://woliveiras.com.br/posts/Como-e-uma-entrevista-de-emprego-para-desenvolvimento-front-end-JavaScript/</id>
    <published>2017-02-09T08:00:11.000Z</published>
    <updated>2017-02-17T17:43:38.544Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Muita gente me pergunta como é uma entrevista de emprego para a área de desenvolvimento front end ou JavaScript.</p>
<p>Dúvidas como “O que temos que fazer nessas entrevistas?” ou “É muito difícil?” são comuns nas conversas que tenho com pessoas que busca um emprego na área.</p>
<p>Nesse post vou contar um pouco da minha experiência com algumas entrevistas.</p>
<p>Senta que lá vem história. <a id="more"></a></p>
<h2 id="O-medo-das-entrevistas"><a href="#O-medo-das-entrevistas" class="headerlink" title="O medo das entrevistas"></a>O medo das entrevistas</h2><p>Quando você nunca fez uma entrevista de emprego é extremamente normal ficar com medo. Ainda mais depois de estudar tanto e fazer tantos testes ou exercícios práticos.</p>
<p>Se você já conhece a empresa que te chamou para a entrevista ou é alguma empresa que você sempre quis trabalhar lá então, o medo parece dobrar.</p>
<p>Os <a href="/posts/requisitos-para-vagas-front-end/">requisitos das vagas</a> então… Assustam qualquer um.</p>
<p>Parece que quem redigiu a vaga pesquisou linguagens de programação no Google e colocou tudo o que achou lá. Não duvide de encontrar a exigência de <a href="/posts/o-que-e-linguagem-de-programacao-de-alto-nivel/">ASSEMBLY</a> (Assembly mesmo, nao <a href="http://webassembly.org/" target="_blank" rel="external">Web Assembly]</a>) pra desenvolvedores Front End sendo que na hora da entrevista técnica vemos que não tem nada a ver.</p>
<p>Depois de algum tempo como <a href="/posts/um-ano-como-desenvolvedor-front-end/">desenvolvedor Front End - JavaScript</a> posso dizer que já passei por algumas entrevistas bem assustadoras e outras nem tanto.</p>
<h2 id="A-preparacao-pratica"><a href="#A-preparacao-pratica" class="headerlink" title="A preparação prática"></a>A preparação prática</h2><p>Antes de qualquer teste prático você precisa se preparar, uma entrevista é quase a mesma coisa, porém valendo um emprego.</p>
<p>Tente relembrar algumas coisas que você não pratica a algum tempo e que podem cair nos testes para a vaga. Você percebe o que precisa reforçar dando uma olhada nos requisitos da vaga.</p>
<p>Ex.: Se na vaga pede algoritmos (aqueles da faculdade), testes de software, alguma biblioteca ou framework.</p>
<p>Então é interessante reforçar esses assuntos.</p>
<p>Peça para alguém que já atue na área para te fazer algumas perguntas sobre os temas que caem nas entrevistas de vagas front end, só para testar seus conhecimentos. Também vale muito a pena fazer alguns quizes, procurar testes na internet ou mesmo desenvolver alguma coisa.</p>
<p>O <a href="http://certificacao.imasters.com.br/" target="_blank" rel="external">iMasters tem uma série de certificações</a>, tente tirar esses certificados nem que seja só para testar seu conhecimento. A maioria das empresas não busca front enders certificados em alguma coisa, porém isso pode ser um plus.</p>
<p>Independente de estarmos em um processo seletivo ou não sempre é importante praticar o que estudamos, senão acabamos esquecendo as coisas mais simples.</p>
<p>Muitos de nós temos o costume de estudar um tema e não praticar o suficiente para fixar o conhecimento. Nós ficamos no teórico e na hora de um teste prático, <strong>travamos</strong>.</p>
<p>Aqui temos diversas questões legais que você pode analisar e entender seu nível de conhecimento atual: <a href="https://github.com/h5bp/Front-end-Developer-Interview-Questions" target="_blank" rel="external">h5bp: Front-end Job Interview Questions</a>.</p>
<p>E aqui alguns requisitos da área de Front End que a comunidade selecionou: <a href="https://github.com/woliveiras/front-end-career" target="_blank" rel="external">Carreira Front End</a>.</p>
<h2 id="Aceitar-ou-nao-uma-oportunidade"><a href="#Aceitar-ou-nao-uma-oportunidade" class="headerlink" title="Aceitar ou não uma oportunidade"></a>Aceitar ou não uma oportunidade</h2><p>Antes mesmo de ir fazer a entrevista é interessante analisar qual o tipo de empresa te chamou, o que eles fazem, como fazem, qual a cultura organizacional, etc, qualquer coisa que te ajude a conhecer a empresa. Analise bem isso antes aceitar qualquer emprego por desespero ou por um salário mais alto. Afinal, se você não gostar da empresa pode recusar logo e não perder seu tempo nem o dos recrutadores.</p>
<p>Seu objetivo de carreira também precisa ser analisado antes de aceitar a fazer essa entrevista.</p>
<p>Veja alguns pontos que podem ser levados em consideração:</p>
<ul>
<li>essa é uma empresa onde você vai aprender mais sobre o que você faz ou vai aprender algo novo que vai agregar para sua carreira?</li>
<li>você tem chances de crescimento dentro da empresa?</li>
<li>a empresa proporciona um salário justo ao que você vai fazer?</li>
<li>a empresa proporciona bons benefícios (plano de saúde, vr, vt, etc)?</li>
<li>você está de acordo com a forma de contratação (CLT, PJ, etc)?</li>
<li>você vai ficar fazendo a mesma coisa durante anos ou vai fazer algo diferente sempre?</li>
</ul>
<p>A análise sobre esses tópicos é estritamente pessoal. Não tem como eu dizer o que seria uma vaga boa, pois isso varia muito de região para região e de objetivos pessoais de cada um.</p>
<p>Cuidado ao aceitar as vagas de emprego só porque está no desespero. Pode ser que você vá para algum lugar onde vai perder muito tempo que poderia ser investido em sua carreira.</p>
<p>Claro que até aqui eu não levei em conta o momento financeiro de cada um. Se você está realmente precisando de um emprego por estar necessitado, leve isso em consideração. Afinal você precisa sobreviver pra poder entrar em um emprego melhor depois. ;)</p>
<h2 id="Como-foram-as-entrevistas-que-participei-ate-agora"><a href="#Como-foram-as-entrevistas-que-participei-ate-agora" class="headerlink" title="Como foram as entrevistas que participei até agora"></a>Como foram as entrevistas que participei até agora</h2><p>As entrevistas variam muito de empresa para empresa, de líder técnico/gerente/equipe. Não tem como eu dizer exatamente como serão todas as suas entrevistas, porém vou dizer como foram as minhas.</p>
<p>Meu primeiro emprego como desenvolvedor web foi para trabalhar com PHP, MySQL, Apache e tudo relacionado a desenvolvimento de sites institucionais e eu só fiz uma entrevista pessoal com o dono da empresa.</p>
<p>Foram alguns minutos de conversa sobre o que eu já conhecia tecnicamente e sobre minhas experiências anteriores e logo veio a proposta de salário e fiquei de receber o contato deles depois sobre a aprovação ou não para a vaga.</p>
<p>A vaga não exigia muita coisa, afinal era para um Junior, então foi somente isso mesmo.</p>
<p>Depois de algum tempo nesse emprego, eu estava em um grupo de discussão do Facebook eu comentei que não tinha vaga para desenvolvedores front end, <strong>especificamente front end</strong>, na região do <a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Regi%C3%A3o_do_Grande_ABC" target="_blank" rel="external">Grande ABC Paulista</a>.</p>
<p>Pois bem, existe uma grande empresa de turismo que tem sua área de desenvolvimento nessa região e os  desenvolvedores de lá são bem ligados em foruns de discussão/comunidades e um líder técnico de lá me descobriu.</p>
<p>Para essa empresa eu tive a entrevista pessoal onde conversamos sobre o que eu já sabia, experiências anteriores, o que eu queria para o meu futuro, o que eu esperava aprender dentro dessa empresa e recebi um teste prático para desenvolver uma tela responsiva e com algumas funcionalidades em JavaScript em alguns dias.</p>
<p>Nesse teste eu poderia utilizar qualquer coisa que eu gostasse ou quisesse mostrar, então utilizei o <a href="https://github.com/woliveiras/pastel" target="_blank" rel="external">Pastel</a>, meu Grunt boilerplate e busquei organizar a arquitetura de maneira escalável e performática, pois é uma grande empresa e eu achei que isso deveria ser uma preocupação devido a quantidade de mudanças que o sistema poderia sofrer com o passar do tempo.</p>
<p>Eu tive um final de semana para fazer esse teste e eu acabei demorando um pouco mais por causa da minha internet maravilhosa de 256 KB/s (sim, <strong>256 KB/s</strong> de conexão, em 2015). Quase infartei com a demora, achei que não iria passar, mas depois de um tempo veio a resposta e deu tudo certo. O teste tinha algumas falhas técnicas que aprendi a corrigir depois com eles.</p>
<p>Nessa empresa conheci uma pessoa muito legal que me ensinou bastante coisa sobre JavaScript e depois de um tempo saiu de lá. Ele foi para uma empresa muito legal onde podia andar de chinelo e bermuda dentro do escritório! Achei demais.</p>
<p>Depois de um tempo esse amigo foi para Portugal, para uma empresa onde ele já tinha trabalhado antes e também era muito legal. Com a saída dele ele me indicou para seu lugar.</p>
<p>Com isso veio a entrevista mais longa que eu já fiz na vida!</p>
<p>Para essa vaga eu tive uma entrevista pessoal com o líder técnico da época, o líder de front end e o gestor da área de engenharia. Depois dessa conversa recebi um teste de lógica pelo <a href="https://www.hackerrank.com/" target="_blank" rel="external">HackerRank</a>, teste esse que quase me tirou da oportunidade. Eu fui muito mal nesse teste, pois a <a href="https://medium.com/@woliveiras/relatos-de-um-experimento-pessoal-sobre-a-ansiedade-dcad55611be4" target="_blank" rel="external">ansiedade</a> e o inglês ruim me fizeram não sair do lugar nos exercícios.</p>
<p>Mesmo assim tive uma segunda oportunidade e recebi um teste prático para desenvolver uma pequena aplicação com AngularJS, <a href="/posts/pre-processadores-css/">pré processadores CSS</a> e automatizadores de build. Para isso utilizei o <a href="https://github.com/woliveiras/kibe" target="_blank" rel="external">Kibe</a>, meu Gulp boilerplate e nesse teste eu fui bem melhor que o de lógica!</p>
<p>Depois de passar no teste prático veio outra conversa, agora com o CEO da empresa e o pessoal de RH. Essa última foi mais para falar sobre minhas expectativas sobre a empresa e discutir salário (coisa que eu nem sabia fazer direito).</p>
<p><strong>Dica:</strong> pesquise sobre salários antes da negociação sobre esse assunto.</p>
<p>Pois bem, deu tudo certo e eu entrei na empresa.</p>
<p>Mas, claro, essas foram as entrevistas que deram certo, agora deixa eu te contar um pouco sobre as entrevistas que fui mal.</p>
<h2 id="Nem-tudo-sao-flores"><a href="#Nem-tudo-sao-flores" class="headerlink" title="Nem tudo são flores"></a>Nem tudo são flores</h2><p>Antes das entrevistas darem certo eu passei por algumas outras que não foram tão legais ou que eu não me sai tão bem. Foram várias, várias mesmo e não da para contar todas aqui, mas vou deixar as que mais me marcaram ou ensinaram algo.</p>
<p>Logo que eu decidi largar de vez a área de infraestrutura e virar desenvolvedor web eu participei de uma entrevista em uma empresa multinacional com oportunidade de emprego remoto.</p>
<p>Para essa vaga em questão eu trabalharia como desenvolvedor front end, isso antes mesmo de eu saber o que era front end. Pois bem aceitei o desafio e fui pesquisar o que raios um front end precisava saber. Foi ai que nasceu o meu post com uma <a href="/posts/guia-de-estudos-desenvolvedor-front-end-iniciante/">trilha de estudos para front end</a>, foi justamente o que eu estava estudando na época.</p>
<p>Nessa entrevista eu fui super bem, o pessoal me recebeu de forma legal, porém eu tive que fazer uma chamada via Skype com o CEO da empresa… Fracasso! Meu inglês era pior do que qualquer coisa e eu não consegui manter 5 minutos de diálogo com ele. Me dei mal.</p>
<p><strong>Dica:</strong> Estude inglês!!!</p>
<p>Outra vez eu fui em uma empresa muito legal de empréstimos bancários. Essa fui muito simples também, conversei com a responsável pelo RH e depois com o responsável pela área de desenvolvimento. Depois dessas conversas fiz um teste de conhecimento sobre programação e outro de inglês. Nem preciso dizer o que me derrubou de novo, né?</p>
<p>Pois bem: <strong>Estude inglês</strong>.</p>
<p>O responsável pela área de desenvolvimento me deu excelentes dicas sobre programação que me fizeram aprender muito. Sou grato a ele por isso.</p>
<p>Houve também uma vez em que fui numa pequena agência, aparentemente muito interessante, com um site extremamente bem feito em questão de design, com um marketing muito atrativo próximo a minha região. Tive somente uma conversa com o diretor de TI e ele ficou de me mandar um teste prático e a proposta de salário.</p>
<p>Quando recebi o teste fiquei extremamente descontente, pois eu já estava focando em front end e JavaScript e a vaga era para front end, porém o teste que recebi não tinha nada disso. Era para fazer um CRUD simples em PHP e MySQL, mas eu havia dito que não era nisso que eu estava focando. O salário então foi o que mais me desmotivou. Receberia um salário bem abaixo do mercado e, ainda por cima, teria que tirar almoço e transporte desse salário. Desisti.</p>
<p><strong>OBS:</strong> Não seja rude quando receber uma proposta dessas. Assim como nós, desenvolvedores, os demais também são subordinados e recebem ordens, quem manda a vaga e as propostas de valor muitas vezes recebem isso de seus superiores. Eles sabem que a proposta é ruim, porém pouco podem fazer para melhorar.</p>
<p>Eu respondi com empatia para aquele diretor dizendo que eu não iria aceitar por que o teste e o salário não eram o que eu esperava.</p>
<p>Pouco tempo depois eu recebi uma proposta para tentar entrar em uma grande empresa de serviços de TI aqui do Brasil. Uma empresa com serviços de Cloud, desenvolvimento de sites e tudo mais. Achei uma excelente proposta e fui até lá.</p>
<p>O que me desmotivou foi a distância. Eu demorei 2 horas e meia dentro do ônibus e ainda faltava mais 1 hora de viagem para chegar lá. Pensei comigo: imagina eu perdendo 6 horas do meu dia, todos os dias da semana… Não daria certo. Eu teria de abandonar qualquer plano que eu tivesse para a semana como estudos ou mesmo descanso. Desisti no meio do caminho. Liguei para o responsável pela entrevista e avisei sobre o ocorrido. Triste vida.</p>
<p>Teve outro teste muito legal que eu gostaria de comentar contigo antes de concluir esse post.</p>
<p>Uma vez eu fiz entrevista em uma agência gigantesca, multinacional também. Uma vaga muito boa, para front end realmente, com um salário muito acima do que eu planejava, mas uma localização ruim para o meu caso. A localização não me fez desistir. Para essa vaga eu perderia 4 horas do meu dia. Fui.</p>
<p>Essa entrevista foi demais! Foi em um almoço com os responsáveis pelo desenvolvimento web onde conversamos sobre desenvolvimento no geral, discutimos sobre programação e pronto! Foi só isso mesmo. Uma conversa no almoço.</p>
<p>Mas mesmo assim essa conversa me desclassificou. Adivinha… A conversa era em inglês e meu inglês não estava lá essas coisas.</p>
<h2 id="Conclusao"><a href="#Conclusao" class="headerlink" title="Conclusão"></a>Conclusão</h2><p>Independente do resultado de sua entrevista de emprego, nunca desista de correr atrás de seu objetivo. Se você quer trabalhar como Front End, vá atrás, se é Back End, vá atrás.</p>
<p>Não pense que se saiu mal na entrevista porque você é ruim, simplesmente aprenda com elas.</p>
<p>Em todas essas entrevistas que eu participei eu coletei informações com os entrevistadores e pessoas que trabalham na área de desenvolvimento.</p>
<p>Tente perguntar pra eles como você pode melhorar.</p>
<p>Algumas empresas nem mandam uma resposta do porque você falhou no teste, porém você pode questionar e foi o que eu fiz e com isso eu consegui mais informações sobre como planejar minha carreira como desenvolvedor.</p>
<p>Foque sempre em suprir o que faltou para passar na vaga que você tentou e na próxima entrevista você estará mais preparado do que na anterior.</p>
<p>É lógico que na hora do desespero e quando a necessidade bate a porta precisamos aceitar certas propostas ruins, porém não fique preso(a) a isso. Tente não ficar estagnado(a) em um trabalho ruim. Nem que pra isso você precise mudar de cidade/estado/país.</p>
<p>E a maior dica de todas: <strong>Estude inglês</strong>.</p>
<p>Espero que esse post tenha esclarecido um pouco sobre como é uma entrevista de emprego na área de desenvolvimento.</p>
<p>Se você souber mais algum post sobre o assunto, comente aqui embaixo para eu atualizar esse post com mais referências.</p>
<p>Compartilhe esse post com seus amigos, com seu cachorro que quer virar programador, com sua tia que enche o saco por que você está desempregado.</p>
<p>Spread the word!</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Como é uma entrevista de emprego para desenvolvedores front end e JavaScript. Um relato sobre as entrevistas que já participei.
    
    </summary>
    
    
      <category term="dicas" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/dicas/"/>
    
      <category term="carreira" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/carreira/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Facilitando o desenvolvimento Nodejs com Nodemon</title>
    <link href="http://woliveiras.com.br/posts/Facilitando-o-desenvolvimento-Nodejs-com-Nodemon/"/>
    <id>http://woliveiras.com.br/posts/Facilitando-o-desenvolvimento-Nodejs-com-Nodemon/</id>
    <published>2017-01-06T09:51:38.000Z</published>
    <updated>2017-02-17T17:43:38.544Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Criar um script Nodejs e rodar no Terminal é algo muito fácil. Basta escrever seus comandos em um arquivo JavaScript (.js) e rodar o comando <code>node script.js</code> ou <code>node script</code>. Claro, tem que ter o Nodejs instalado em seu SO.</p>
<p>Para facilitar mais a nossa vida no ambiente de desenvolvimento ainda podemos utilizar o <a href="/posts/utilizando-versoes-antigas-do-nodejs/">NVM para gerenciar versões do Nodejs</a> em nosso SO. Assim podemos ter várias versões, além da mais atual e podemos rodar nossa aplicação ou aplicações em seu ambiente mais favorável.</p>
<p>O que acaba ficando chato é que, a cada alteração que fazemos em um arquivo, precisamos reiniciar a aplicação com o comando <code>node script ou scriptjs</code>.</p>
<p>Para não sofrer com isso podemos utilizar um módulo muito prático do Nodejs, o <a href="https://nodemon.io/" target="_blank" rel="external">Nodemon</a>. <a id="more"></a></p>
<h2 id="O-que-e-o-Nodemon"><a href="#O-que-e-o-Nodemon" class="headerlink" title="O que é o Nodemon"></a>O que é o Nodemon</h2><p>Segundo o próprio website do Nodemon, esse módulo é um utilitário que irá monitorar todas as alterações nos arquivos de sua aplicação e reiniciar automaticamente o servidor quando for necessário.</p>
<blockquote>
<p>“Nodemon is a utility that will monitor for any changes in your source and automatically restart your server. Perfect for development.”</p>
</blockquote>
<h2 id="Instalacao-e-utilizacao-do-Nodemon"><a href="#Instalacao-e-utilizacao-do-Nodemon" class="headerlink" title="Instalação e utilização do Nodemon"></a>Instalação e utilização do Nodemon</h2><p>A instalação é muito simples e via NPM. Basta rodar o comando:</p>
<figure class="highlight cmake"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">npm <span class="keyword">install</span> -g nodemon</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>E para rodar seus scripts, basta executar:</p>
<figure class="highlight applescript"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">nodemon <span class="keyword">script</span>.js</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Ao invés de <code>node script.js</code>.</p>
<p>Faça um teste: crie um script chamado <code>hello-nodemon.js</code> com o seguinte conteúdo:</p>
<figure class="highlight crmsh"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">console.log(“Hello <span class="keyword">Node</span><span class="title">”);</span></div></pre></td></tr></table></figure>
<p>E rode o comando:</p>
<figure class="highlight css"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="selector-tag">nodemon</span> <span class="selector-tag">hello-nodemon</span><span class="selector-class">.js</span></div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Veja a saída do console no terminal. Deve estar escrito “Hello Node”.</p>
<p><img src="https://s23.postimg.org/3mo38xkij/hello_node_with_nodemon.png" alt="Saída do Nodemon como Hello Node"></p>
<p>Agora altere a string de <code>“Hello Node”</code> para <code>Hello Nodemon</code> e veja o console do Node novamente. Agora aparece “Hello Nodemon” e você não precisou reiniciar o Node.</p>
<p><img src="https://s23.postimg.org/u90jxwopn/hello_nodemon.png" alt="Saída do Nodemon como Hello Nodemon"></p>
<h2 id="Ignorando-arquivos"><a href="#Ignorando-arquivos" class="headerlink" title="Ignorando arquivos"></a>Ignorando arquivos</h2><p>Por padrão o Nodemon já ignora os diretórios e arquivos <code>.git</code>, <code>node_modules</code>, <code>bower_components</code>, <code>.nyc_output</code>, <code>coverage</code> e <code>.sass-cache</code> e você pode escolher o que ignorar utilizando o comando:</p>
<figure class="highlight stata"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">nodemon <span class="keyword">app</span>.js --ignore “arquivos <span class="keyword">ou</span> diretorios”</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Onde <code>app.js</code> seria o arquivo principal da sua aplicação e o que vem depois do parâmetro <code>--ignore</code> será ignorado pelo Nodemon (sem as aspas).</p>
<p>Caso você queira mudar a maneira como o Nodemon ignora os diretórios padrões, fazendo com que ele escute alterações no diretório <code>node_modules</code>, por exemplo, você pode sobrescrever essas regras criando um arquivo <code>nodemon.json</code> no seu diretório <code>/home</code> com o seguinte conteúdo:</p>
<figure class="highlight json"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div><div class="line">3</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">&#123;</div><div class="line">  <span class="attr">"ignoreRoot"</span>: [<span class="string">"diretorios"</span>, “ou”, “arquivos”, “ignorados”]</div><div class="line">&#125;</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Agora ele passaria a ignorar somente o que você colocou entre as chaves, separados por vírgula e com as aspas. - um array.</p>
<h2 id="Comandos-uteis"><a href="#Comandos-uteis" class="headerlink" title="Comandos úteis"></a>Comandos úteis</h2><p>Você pode encontrar os comandos do Nodemon e mais informações sobre o módulo em sua <a href="https://github.com/remy/nodemon#nodemon" target="_blank" rel="external">documentação</a> ou rodando o comando:</p>
<figure class="highlight ebnf"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="attribute">nodemon -h</span></div></pre></td></tr></table></figure>
<p>A combinação NVM + Nodemon faz toda diferença no nosso fluxo de trabalho.</p>
<p>Você gostou desse artigo? Já usava o Nodemon e tem mais dicas? Então comenta aqui em baixo, compartilha com os amigos nas redes sociais, manda pro seu furão pra ele parar de reclamar de reiniciar o Nodejs a cada alteração.</p>
<p>Espalhe a palavra.</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      O que fazer para não precisar reiniciar o Nodejs a cada alteração nos arquivos. Escutando arquivos e diretórios com Nodemon. Facilitando o desenvolvimento Nodejs.
    
    </summary>
    
      <category term="Nodejs" scheme="http://woliveiras.com.br/categories/Nodejs/"/>
    
      <category term="JavaScript" scheme="http://woliveiras.com.br/categories/Nodejs/JavaScript/"/>
    
      <category term="NPM" scheme="http://woliveiras.com.br/categories/Nodejs/JavaScript/NPM/"/>
    
    
      <category term="dicas" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/dicas/"/>
    
      <category term="Nodejs" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/Nodejs/"/>
    
      <category term="JavaScript" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/JavaScript/"/>
    
      <category term="Nodemon" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/Nodemon/"/>
    
      <category term="NPM" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/NPM/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Metas para 2017 -  vai ter muito JavaScript, Nodejs, ES6 e Haskell esse ano</title>
    <link href="http://woliveiras.com.br/posts/Metas-para-2017-javascript-nodejs-es6-haskell/"/>
    <id>http://woliveiras.com.br/posts/Metas-para-2017-javascript-nodejs-es6-haskell/</id>
    <published>2017-01-02T03:11:32.000Z</published>
    <updated>2017-02-17T17:43:38.544Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>O ano passado foi bem agitado pra mim. Apesar de tantos problemas no país e no resto do mundo, como o <a href="https://twitter.com/fdaciuk" target="_blank" rel="external">Fernando Daciuk</a> comenta no <a href="http://blog.da2k.com.br/2017/01/01/retrospectiva-2016/" target="_blank" rel="external">seu post de retrospectiva</a>, pra mim foi um ano de muitas conquistas e prazeres conforme você pode ver na minha retrospectiva no post anterior, <a href="/posts/Retrospectiva-2016-projetos-open-source-eventos/">aqui</a>.</p>
<p>Pra esse ano eu não espero menos. Ao contrário, quero tentar priorizar meu tempo para conseguir fazer cada vez mais coisas legais para a comunidade online e de onde eu estou.<a id="more"></a></p>
<p>Fora as contribuições com as comunidades, preciso de muito foco na <a href="/posts/Comecei-a-faculdade-de-informatica-e-agora/">faculdade</a> e nos <a href="/posts/Livros-sobre-JavaScript-do-iniciante-ao-avancado-e-ES6/">estudos sobre JavaScript</a>.</p>
<p>Como sou viciado no assunto <a href="/posts/produtividade-uma-re-introducao/">produtividade</a> não poderia deixar de fazer uma lista de tarefas do que pretendo para esse ano, mas dessa vez não vou me comprometer com <a href="http://leobalter.github.io/100-coisas-dev/listas/william-oliveira/" target="_blank" rel="external">100 coisas</a>, pois no ano passado eu não consegui cumprir isso por conta dos imprevistos.</p>
<p>Pensando em motivar outras pessoas, pensei em deixar minha lista aqui no Blog. Então, lá vai.</p>
<h2 id="1-Metas-de-estudos"><a href="#1-Metas-de-estudos" class="headerlink" title="1. Metas de estudos"></a>1. Metas de estudos</h2><p>Vai faltar espaço na cachola pra tanta coisa que quero estudar esse ano. Talvez eu precise desistir de alguma coisa durante os estudos para priorizar outras, mas faz parte.</p>
<p>Vamos por partes então, começando pelo <strong>meu JS minha vida</strong>:</p>
<p>Já faz um tempo desde o meu primeiro <a href="https://github.com/woliveiras/googlemapsapp" target="_blank" rel="external">exercício em JavaScript</a> que foi motivado por um líder de equipe, que me ensinou bastante coisa por sinal, para praticar mais do uso do JS (não JS puro, mas foi ótimo para aprender). - Na época toda a equipe me ajudava muito para aprender programação e gerou até uma motivação para que eu escrevesse sobre o ambiente de trabalaho no <a href="https://tableless.com.br/trabalhe-ao-lado-de-gente-boa-e-seja-a-gente-boa/" target="_blank" rel="external">Tableless</a>.</p>
<p>Depois disso eu precisei dar uma boa estudada na linguagem e esse ano não será diferente.</p>
<h3 id="1-1-JavaScript-Ninja"><a href="#1-1-JavaScript-Ninja" class="headerlink" title="1.1 JavaScript Ninja"></a>1.1 JavaScript Ninja</h3><p>Esse ano eu preciso terminar, <strong>de uma vez por todas</strong>, o <a href="https://github.com/da2k/curso-javascript-ninja" target="_blank" rel="external">curso JavaScript Ninja</a>, que só me faltam dois exercícios <em>e um pouco de vergonha na cara</em>. O curso está sendo muito útil pra mim, pois eu relembrei muita coisa de JavaScript puro que eu não praticava desde que aprendi a linguagem devido ao uso de jQuery e AngularJS e isso me motivou a voltar a estudar a linguagem sem libs ou frameworks.</p>
<p>Assim que eu finalizar o JS Ninja parto direto para o curso de <a href="http://blog.da2k.com.br/curso-reactjs-ninja/" target="_blank" rel="external">React</a>, também do Daciuk.</p>
<h3 id="1-2-Livros-sobre-JavaScript"><a href="#1-2-Livros-sobre-JavaScript" class="headerlink" title="1.2 Livros sobre JavaScript"></a>1.2 Livros sobre JavaScript</h3><p>No ano passado eu lí (por cima) o livro Segredos do JavaScript Ninja, do <a href="https://twitter.com/jeresig" target="_blank" rel="external">John Resig</a> para pegar umas coisas legais da linguagem. Depois eu fui para o Padrões JavaScript do <a href="https://twitter.com/stoyanstefanov" target="_blank" rel="external">Stoyan Stefanov</a> para aprender mais sobre padrões (claro) e deixei os códigos que <a href="https://github.com/woliveiras/javascript-studies/tree/master/js-patterns" target="_blank" rel="external">fiz nesse repositório</a>. Livros excelentes que <a href="/posts/Livros-sobre-JavaScript-do-iniciante-ao-avancado-e-ES6/">sempre recomendo</a> para quem quer estudar a linguagem.</p>
<p>Para esse ano pretendo ler o livro JavaScript de Alto Desempenho do <a href="https://twitter.com/slicknet" target="_blank" rel="external">Nicholas C. Zakas</a> e o Exploring ES6: Upgrade to the next version of JavaScript, do <a href="https://twitter.com/rauschma" target="_blank" rel="external">Axel Rauschmayer</a> para dar um upgrade nos meus projetos e aprender, de fato, ES6.</p>
<h3 id="1-3-Faculdade"><a href="#1-3-Faculdade" class="headerlink" title="1.3 Faculdade"></a>1.3 Faculdade</h3><p>Esse ano vou continuar minha rotina normal de <a href="/posts/Comecei-a-faculdade-de-informatica-e-agora/">estudos da faculdade</a> e quero tentar não conflitar os assuntos de lá com os assuntos que eu quero estudar por conta. Espero que um não atrapalhe o outro.</p>
<p>Sei que isso vai ser, como foi ano passado, complicado. As vezes o conteúdo da faculdade é completamente desconhecido por mim e nesse momento preciso deixar de lado o que eu gosto de estudar para aprender o que a faculdade pede. Saber <a href="https://woliveiras.com.br/posts/Produtividade-priorizacao-de-tarefas-execucao-e-melhoria-do-processo/">priorizar as coisas</a> é muito importante para cumprirmos nossas metas.</p>
<h3 id="1-4-Nodejs"><a href="#1-4-Nodejs" class="headerlink" title="1.4 Nodejs"></a>1.4 Nodejs</h3><p>Ano passado eu fiquei de aprender mais sobre Nodejs, porém o estudo de JavaScript no Front End não me deixou estudar essa maravilha das atualidades. - Tudo bem. Agora tem mais conteúdo ainda para estudar!</p>
<p>Então, esse ano, eu vou estudar mais Nodejs, também. Para isso eu já estou lendo o livro Aplicações web real-time com Node.js, do <a href="https://twitter.com/crp_underground" target="_blank" rel="external">Caio Ribeiro</a> e depois vou ler o Construindo APIs REST com Node.js, do mesmo autor.</p>
<p>Talvez eu crie algum projetinho para praticar. Tomara que eu consiga!</p>
<p>Os exercícios e código dos livros e outros recursos que acho sobre Nodejs estou armazenando <a href="https://github.com/woliveiras/learning-nodejs" target="_blank" rel="external">aqui</a>.</p>
<p>Também pretendo postar sobre o que eu aprender.</p>
<h3 id="1-5-Programacao-Funcional"><a href="#1-5-Programacao-Funcional" class="headerlink" title="1.5 Programação Funcional"></a>1.5 Programação Funcional</h3><p>Eu sempre mantenho contato com Programação Funcional, dentre outras coisas, todos os dias para ir aprendendo de forma <a href="http://www.coladaweb.com/pedagogia/aprendizagem-conceitos-e-caracteristicas" target="_blank" rel="external">cumulativa</a> até conseguir um tempo para estudar a fundo sobre o assunto e praticar mais.</p>
<p>Esse ano quero tentar estudar mais sobre esse paradigma e aplicar nos meus códigos JavaScript.</p>
<p>Talvez eu utilize Haskell com <a href="http://learnyouahaskell.com/chapters" target="_blank" rel="external">esse conteúdo</a> para isso, por ser uma linguagem altamente recomendada para isso. Se você tiver alguma dica, comente aqui para me ajudar nesse objetivo. ;)</p>
<h2 id="2-Projetos"><a href="#2-Projetos" class="headerlink" title="2. Projetos"></a>2. Projetos</h2><p>O que eu mais gosto na nossa área são os projetos Open Source. Então não tem como eu passar um ano sem falar, criar ou me aproximar deles.</p>
<h3 id="2-1-Mudanca-do-tema-desse-Blog"><a href="#2-1-Mudanca-do-tema-desse-Blog" class="headerlink" title="2.1 Mudança do tema desse Blog"></a>2.1 Mudança do tema desse Blog</h3><p>Faz tempo que uso esse tema no meu Blog, até <a href="https://github.com/woliveiras/redline-hexo-theme" target="_blank" rel="external">disponibilizei ele para outras pessoas</a> poderem utilizar também. Porém esse ano eu vou mudar as coisas por aqui. Pretendo mudar tudo no background.</p>
<p>Quero criar tudo do zero, seja com Hexo mesmo ou com Jekyll.</p>
<h3 id="2-2-Mais-posts"><a href="#2-2-Mais-posts" class="headerlink" title="2.2 Mais posts"></a>2.2 Mais posts</h3><p>Esse ano eu quero tentar escrever mais. Pelo menos um post por mês.</p>
<p>Ano passado aprendi muita coisa, mas por conta da má priorização do meu tempo eu não consegui transmitir nada por aqui.</p>
<h3 id="2-3-Atualizar-ou-finalizar-meus-projetos-no-GitHub"><a href="#2-3-Atualizar-ou-finalizar-meus-projetos-no-GitHub" class="headerlink" title="2.3 Atualizar ou finalizar meus projetos no GitHub"></a>2.3 Atualizar ou finalizar meus projetos no GitHub</h3><p>Alguns projetos pessoais estão meio parados e preciso voltar a mexer neles.</p>
<p>Alguns tem issues em aberto que posso finalizar e outros precisam de uma boa atualização.</p>
<p>Se você quiser pode tentar me ajudar. Da uma olhada <a href="https://github.com/woliveiras?tab=repositories" target="_blank" rel="external">aqui</a>.</p>
<p>Algumas das coisas que vou fazer nesses projetos:</p>
<ul>
<li>Atualizar o <a href="https://github.com/woliveiras/vimparanoobs" target="_blank" rel="external">Vim para Noobs</a> com alguns outros exemplos e mais conteúdo - está tudo pronto na minha cabeça, só falta transpilar pro GitBook!</li>
<li>Dar uma bela revisada na versão inglês do <a href="https://github.com/woliveiras/front-end-career" target="_blank" rel="external">Carreira Front End</a></li>
<li>Finalizar o <a href="https://github.com/woliveiras/__s" target="_blank" rel="external">Dunders</a> (deixar mais usual e com uma documentação mais completa)</li>
<li>Montar um <a href="https://github.com/woliveiras/dunders.demo" target="_blank" rel="external">Demo</a> melhor para o Dunders</li>
<li>Fazer um site ou, ao menos, um post sobre o <a href="https://github.com/woliveiras/dunders" target="_blank" rel="external">Dunders</a></li>
<li>Melhorar a maneira de adicionar links no <a href="https://github.com/woliveiras/my-precious-links" target="_blank" rel="external">My Precious Links</a> - para isso vou utilizar <a href="https://www.smashingmagazine.com/2016/02/content-modeling-with-jekyll/" target="_blank" rel="external">esse esquema</a> </li>
<li>Pretendo, também, atualizar meu <a href="https://github.com/woliveiras/dotfiles" target="_blank" rel="external">Dotfiles</a> para uma estrutura melhor</li>
</ul>
<p>Esse ano vou tentar evitar criar novos projetos e dar um foco nos que preciso finalizar ou ajustar.</p>
<p>E é isso ai!</p>
<p>Esse ano meu foco será quase 100% nos estudos e quero transmitir o que eu aprender seja em forma de <a href="https://github.com/training-center/mentoria" target="_blank" rel="external">Mentoria</a> no <a href="https://medium.com/trainingcenter/hello-world-conheça-o-centro-de-treinamento-4a47a1230b0c" target="_blank" rel="external">CT</a>, seja através dos posts aqui no Blog ou mesmo em palestras pelo Brasil afora.</p>
<p>Espero conseguir conquistar esses poucos objetivos que coloquei, pois sei que muita coisa acontece em um ano e tudo isso pode mudar da noite pro dia.</p>
<p>E você, já planejou como será seu ano de 2017? Comenta ai!</p>
<p>Gostou do artigo ou acha o que eu disse pode ajudar alguém a planejar seu ano de 2017?</p>
<p>Então compartilhe nas redes sociais, manda pros amigos, envia no grupo de Whatsapp ou Telegram da faculdade, manda seu cachorro dar uma olhada, etc.</p>
<p>Espalhe a palavra e tenha um ótimo 2017!</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Metas de 2017 - vai ter muito javascript, nodejs, es6, haskell e muito mais esse ano
    
    </summary>
    
    
      <category term="outros" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/outros/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Retrospectiva 2016 - Projetos legais, Open Source, Eventos e mais</title>
    <link href="http://woliveiras.com.br/posts/Retrospectiva-2016-projetos-open-source-eventos/"/>
    <id>http://woliveiras.com.br/posts/Retrospectiva-2016-projetos-open-source-eventos/</id>
    <published>2016-12-23T00:00:28.000Z</published>
    <updated>2017-02-17T17:43:38.544Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Já faz algum tempo desde o meu ultimo <a href="/posts/Devolva-para-as-comunidades/">post</a> aqui no Blog. Foram muitos compromissos esse ano e muita correria. Esse artigo me ajuda a te explicar o por que dessa ausência e de quebra me ajudou a relembrar como esse ano foi bem louco.</p>
<p>O <a href="https://twitter.com/LFeh" target="_blank" rel="external">Felipe Fialho</a> escreveu um post bem maneiro sobre <a href="https://medium.com/@lfeh/retrospectiva-2016-df06dfdf0c2e#.eikzbmnj4" target="_blank" rel="external">como foi seu ano de 2016</a>, o <a href="https://twitter.com/idlua" target="_blank" rel="external">Luan Vicente</a> também <a href="https://medium.com/@idlua/retrospectiva-2016-9871d9eb9236#.edca997t2" target="_blank" rel="external">escreveu</a> e isso me motivou a também escrever uma e, de quebra, explicar os motivos deu estar sumido!<a id="more"></a></p>
<p>Foi bem interessante relembrar o que houve esse ano e fiquei feliz por algumas conquistas enquanto escrevia o post.</p>
<h2 id="Open-Source"><a href="#Open-Source" class="headerlink" title="Open Source"></a>Open Source</h2><p>Esse ano criei mais projetos do que no ano passado.</p>
<p><strong>Fevereiro</strong></p>
<ul>
<li><a href="https://github.com/woliveiras/modularize-your-gulpfile" target="_blank" rel="external">Modularize your Gulpfile</a>: Baseado <a href="http://macr.ae/article/splitting-gulpfile-multiple-files.html" target="_blank" rel="external">nesse artigo</a> montei um esquema para facilitar a modularização das tasks quando eu criar um novo projeto utilizando Gulp;</li>
<li><a href="https://github.com/woliveiras/my-precious-links" target="_blank" rel="external">My precious links</a>: Inicialmente montei um Dailylog, parecido com o do Zeh Fernando e do Felipe Fialho, mas percebi que não manteria o ritmo e, seguindo a dica do <a href="https://github.com/marquinhusgoncalves" target="_blank" rel="external">@marquinhusgoncalves</a>, mudei o foco do projeto para salvar meus links favoritos para futuras consultas;</li>
</ul>
<p><strong>Abril</strong></p>
<ul>
<li><a href="https://github.com/woliveiras/front-end-career" target="_blank" rel="external">Carreira Front End</a>: Um dos projetos que mais me alegram. Um guia de carreira para quem deseja se tornar Desenvolvedor Front End, bem parecido com o que já fiz <a href="https://woliveiras.com.br/posts/guia-de-estudos-desenvolvedor-front-end-iniciante/">aqui no blog</a>, porém bem mais completo e aberto a futuras alterações pela própria comunidade;</li>
</ul>
<p><strong>Maio</strong></p>
<ul>
<li><a href="https://github.com/woliveiras/FFAQ" target="_blank" rel="external">FFAQ</a>: Aqui eu tento reunir as perguntas mais frequentes sobre o mundo de Front End em issues para outras pessoas discutirem e juntas chegarem num consenço e depois consolido em uma lista - Um pouco parado, mas logo quero voltar a atualizar isso;</li>
<li><a href="https://github.com/woliveiras/redline-hexo-theme" target="_blank" rel="external">Redline Hexo Theme</a>: Disponibilizei o tema desse blog para outras pessoas poderem utilizar no Hexo;</li>
</ul>
<p><strong>Junho</strong></p>
<ul>
<li><a href="https://github.com/woliveiras/metamorfose" target="_blank" rel="external">Metamorfose</a>: Baseado no que algumas pessoas já fazem, montei uma lista do que uso no meu Workflow para que outras pessoas possam opinar sobre o que tenho usado emelhorar meu fluxo</li>
</ul>
<p><strong>Setembro</strong></p>
<ul>
<li><a href="https://github.com/woliveiras/__s" target="_blank" rel="external">Dunders</a>: Sempre que procuro um tema para Jekyll ele vem meio poluido de JS e CSS. O uso abusivo de frameworks CSS e plugins jQuery me desanimam a utilizar certos temas. Por isso fiz um tema em branco para Jekyll estilo o Underscores, para WordPress, que logo será a base para o tema desse blog;</li>
</ul>
<p>Ainda em Abril criamos o projeto <a href="https://github.com/training-center/mentoria" target="_blank" rel="external">Mentoria</a> no <a href="https://medium.com/trainingcenter/hello-world-conhe%C3%A7a-o-centro-de-treinamento-4a47a1230b0c#.i3722q6bd" target="_blank" rel="external">Centro de Treinamento</a>. Deixei para comentar em um espaço especial, pois é um projeto que me deixa muito contente com a comunidade: Muita gente está contribuindo com a carreira de outras pessoas e isso é bom demais.</p>
<p>Quero aqui agradecer a cada um que tem ajudado o <a href="https://twitter.com/ct_org" target="_blank" rel="external">CT</a> de alguma maneira, pois é graças a vocês que várias pessoas tem conseguido motivação para continuar sua luta pela carreira dos seus sonhos e até conseguido <a href="https://medium.com/trainingcenter/minha-experi%C3%AAncia-com-o-ct-centro-de-treinamento-ce08e58d247f#.lgch676ki" target="_blank" rel="external">trampos legais</a>.</p>
<h2 id="Eventos"><a href="#Eventos" class="headerlink" title="Eventos"></a>Eventos</h2><p><strong>Organização de eventos</strong></p>
<p>Esse ano fizemos o primeiro ABC-Dev! A primeira conferência da <a href="https://github.com/abc-dev" target="_blank" rel="external">nossa comunidade</a> no Grande ABC Paulista.</p>
<p>Foi um evento incrível, graças ao apoio da comunidade, patrocinadores, da HPE, <a href="http://2016.abcdevelopers.org/#palestrantes" target="_blank" rel="external">excelentes palestrantes</a> e muita gente animada que participou. - Ano que vem tem mais</p>
<p>Esse ano eu tive que <a href="https://woliveiras.com.br/posts/novos-ares-para-o-femug-abc/">deixar de ser o responsável pelo FEMUG-ABC</a> , mas continuo tentando ajudar o pessoal de alguma maneira.</p>
<p>Fora o FEMUG-ABC, tento ajudar o <a href="http://crudabc.org/" target="_blank" rel="external">CRUD-ABC</a> que saiu da jaula esse ano para os Back Enders do Grande ABC.</p>
<p><strong>Palestras</strong></p>
<p>Além de ajudar na organização dos eventos eu também palestrei esse ano:</p>
<ul>
<li><a href="http://femug-abc.github.io/femug-8-javascript-e-o-desenvolvedor-front-end" target="_blank" rel="external">FEMUG-ABC #8 - O JavaScript e o perfil do Desenvolvedor Front End das atualidades mais atuais de todos os tempos</a>;</li>
<li><a href="http://www.slideshare.net/williamoliveira542/voc-no-precisa-de-uma-sopa-de-letrinhas-para-criar-web-apps" target="_blank" rel="external">GDG-ABC - Você não precisa de uma sopa de letrinhas para criar web apps</a>;</li>
<li><a href="http://crudabc.org/crud-abc-1-conteudo/" target="_blank" rel="external">CRUD-ABC #1 - Blogando feito um Hackudo usando Jekyll</a>;</li>
</ul>
<h2 id="Estudos"><a href="#Estudos" class="headerlink" title="Estudos"></a>Estudos</h2><p>Eis aqui o grande motivo de eu ter me afastado do Blog e até de algumas iniciativas que eu gostaria muito de ter ajudado.</p>
<p>Esse ano eu comecei (de novo) a faculdade, você pode ver como isso era penoso pra mim <a href="https://woliveiras.com.br/posts/Comecei-a-faculdade-de-informatica-e-agora/">nesse post</a> e <a href="https://github.com/woliveiras/university-wars" target="_blank" rel="external">nesse repositório</a>. Acabou que estou gostando bastante do que estou aprendendo e estou me dedicando muito a esse estudo. Por isso estou afastado de tudo. Estou focando bastante no conteúdo da faculdade.</p>
<p>A faculdade até reviveu uma paixão antiga: a matemática.</p>
<p>Sistemas Operacionais e Arquitetura de Computadores também tem sido show de bola. Pro ano que vem vai vir muito Java (  :/  ), Estruturas de Dados e até Inteligência Artificial. Coisas que, se não fosse a faculdade, talvez eu não teria parado para estudar.</p>
<p>Fora a faculdade, estou dedicando o tempo que sobra para estudar mais JavaScript.</p>
<p>Acabamos ficando tão viciados em Frameworks (like Angular) que deixamos a linguagem nativa de lado e isso me fez dar uma enferrujada boa em Algoritmos e Padrões de Projetos (ou mesmo padrões da linguagem), por isso estou estudando mais da linguagem em si. Como quase tudo o que faço, isso também gerou um repositório: <a href="https://github.com/woliveiras/javascript-studies" target="_blank" rel="external">esse aqui</a>.</p>
<h2 id="E-para-2017"><a href="#E-para-2017" class="headerlink" title="E para 2017"></a>E para 2017</h2><p>Para o ano que vem espero contribuir com a vida de muita gente através dos projetos e do Open Source e torço pra que eu consiga priorizar um tempo para escrever mais aqui, pois tenho muita coisa pra falar! ;D</p>
<p>Não vou nem colocar metas, pois esse ano tentei fazer menos que 100 coisas e não consegui, da uma olhada na lista clicando <a href="http://leobalter.github.io/100-coisas-dev/listas/william-oliveira/" target="_blank" rel="external">aqui</a>, mas espero vários desafios legais para 2017.</p>
<p>Um forte abraço e tenha um feliz ano novo.</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Retrospectiva 2016 - Como foi esse ano cheio de projetos legais, open source, eventos e muito mais.
    
    </summary>
    
    
      <category term="retrospectiva" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/retrospectiva/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Devolva para as comunidades</title>
    <link href="http://woliveiras.com.br/posts/Devolva-para-as-comunidades/"/>
    <id>http://woliveiras.com.br/posts/Devolva-para-as-comunidades/</id>
    <published>2016-07-24T14:50:15.000Z</published>
    <updated>2017-02-17T17:43:38.544Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Todos os dias ficamos devendo para as comunidades e nem percebemos isso.</p>
<p>Utilizamos Softwares Open Source (<a href="https://github.com/vim/vim" target="_blank" rel="external">VIM</a>, <a href="https://github.com/atom/atom" target="_blank" rel="external">Atom</a>, <a href="https://github.com/Microsoft/vscode" target="_blank" rel="external">VS Code</a>) para editar nossos códigos fonte, para navegar na internet (<a href="https://developer.mozilla.org/pt-BR/docs/Developer_Guide/Codigo_Fonte/Downloading_Source_Archives" target="_blank" rel="external">Firefox</a>, <a href="https://chromium.googlesource.com/" target="_blank" rel="external">Chromium</a>), escrevemos códigos para rodar em <a href="https://github.com/nodejs/node" target="_blank" rel="external">plataformas abertas</a>, buscamos respostas em <a href="https://github.com/frontendbr/forum" target="_blank" rel="external">foruns</a>… Enfim, são muitos os casos em que as comunidades nos ajudam, mas será que estamos retribuindo isso de alguma maneira ou estamos deixando passar a oportunidade de contribuir com a vida das pessoas?<a id="more"></a></p>
<h2 id="Comunidades-sao-legais"><a href="#Comunidades-sao-legais" class="headerlink" title="Comunidades são legais"></a>Comunidades são legais</h2><p>Eu amo comunidades. Gosto de tudo que envolva trabalhar com pessoas e mudar a vida delas, usando tecnologia e desenvolvimento então? Acho ótimo!</p>
<p>Desde os primórdios do meu encontro com Tecnologia da Informação eu conheço, uso e abuso do que a comunidade pode nos proporcionar.</p>
<p>Quando decidi trabalhar como Dev Front End busquei ajuda na internet e achei esse <a href="https://leandrooriente.com/como-me-tornar-um-desenvolvedor-front-end/" target="_blank" rel="external">guia do Leandro Oriente</a>, em seguida fui atrás de mais apoio no grupo <a href="https://www.facebook.com/groups/frontendbrasil/" target="_blank" rel="external">Front End Brasil</a>, mas antes disso eu já havia buscado ajuda em outro grupo, o <a href="https://www.facebook.com/groups/nao.tem.biscoito/" target="_blank" rel="external">PHP Brasil</a>, sobre como me tornar Desenvolvedor de Software, só que bem antes disso eu já participava de comunidades de Software Livre e Linux no Orkut e <code>mais pra trás ainda</code> eu recebia emails de grupos via mailing list sobre Ubuntu Linux (coisa tão velha que eu não consegui recuperar meu email dessa época pra poder mostrar nesse post).</p>
<p>As comunidades sempre estiveram presentes na minha vida e, você sendo desenvolvedor ou não, elas sempre estiveram na sua também!</p>
<h2 id="Como-eu-tento-ajudar"><a href="#Como-eu-tento-ajudar" class="headerlink" title="Como eu tento ajudar"></a>Como eu tento ajudar</h2><p>Hoje eu tento retribuir o que eu absorvi das comunidades através de iniciativa como os <a href="https://github.com/training-center/study-groups" target="_blank" rel="external">Grupos de Estudos</a>, <a href="https://github.com/training-center/mentoria" target="_blank" rel="external">Mentoria</a>, compartilhar minha maneira de trabalhar e o que sei escrevendo nesse Blog.</p>
<p>Tento compartilhar o que acho útil para outras pessoas e incentivar quem tem iniciativas abertas e mesmo assim, ainda me sinto em dívida com quem me ajuda todos os dias de alguma maneira e gostaria de contribuir mais.</p>
<h2 id="Como-voce-pode-contribuir-com-as-comunidades"><a href="#Como-voce-pode-contribuir-com-as-comunidades" class="headerlink" title="Como você pode contribuir com as comunidades"></a>Como você pode contribuir com as comunidades</h2><p>Talvez, com esse relato, você se animou um pouco com o que as comunidades fazem e quer contribuir, então como fazer isso?</p>
<p><strong>Ajudando Blogs</strong></p>
<ul>
<li>Sabe aquele post que te ajudou a solucionar um problema?</li>
</ul>
<p>Compartilha ele. Você estará ajudando e incentivando a pessoa que escreveu e ainda vai ajudar outra pessoa que possa estar passando pelo mesmo problema que você.</p>
<ul>
<li>Sabe esse mesmo post que te ajudou?</li>
</ul>
<p>Comenta o quanto ele te ajudou. Quem contribui gosta de receber feedbacks. É muito motivador saber que o que falamos está sendo útil pra alguém.</p>
<ul>
<li>Você achou algo errado em um post?</li>
</ul>
<p>Comenta sobre isso e de alguma dica de como melhorar o artigo ou como corrigir o erro que você encontrou. Uma correção ortográfica já ajuda muito!</p>
<p><strong>Foruns:</strong></p>
<ul>
<li>Responder a dúvida de uma pessoa nos foruns ajuda bastante. Foram respostas cheias de conteúdo legal e boas argumentações que me ajudaram a aprender o que sei hoje em dia.</li>
</ul>
<p>Você não manja muito?</p>
<p>Não tem problema. Talvez você consiga ajudar mesmo assim. A pessoa pode estar perdida por não saber como pesquisar sobre o assunto, se você conseguir achar uma resposta legal pra essa pessoa, compartilha!</p>
<p>Claro que você não pode dar tudo fácil assim, devemos incentivar as pessoas a aprenderem por conta, então pode ser interessante você dizer pra essa pessoa sobre <code>o que pesquisar</code>. Quantas vezes estamos perdidos por não saber como procurar determinado problema na internet?</p>
<ul>
<li>Compartilhe dicas nos grupos.</li>
</ul>
<p>Sabe aquele artigo que te ajudou?</p>
<p>Que tal compartilhar com os grupos e dizer como ele lhe foi útil?</p>
<ul>
<li>Compartilhe vagas ou dicas sobre isso.</li>
</ul>
<p>Os grupos estão lotados de gente procurando emprego, mentoria ou apoio do tipo.</p>
<p>Compartilhe vagas que você achou interessante, procure apoiar alguém.</p>
<p>Você pode adicionar uma pessoa que fez uma pergunta nas redes sociais e tentar ajudar essa pessoa.</p>
<p>A maneira que eu mais aprendi, foi quando eu comecei a compartilhar no Blog e participar de forma ativa nas comunidades.</p>
<p>E, de quebra, você pode fazer bons amigos.</p>
<p><strong>Projetos Open Source</strong></p>
<p>O mesmo se aplica aos projetos Open Source.</p>
<p>Você não precisa ser um ninja do código e ir lá modificar tudo ou resolver todas as issues de um repositório.</p>
<p>Compartilhar esse repositório nos foruns, ajudar a melhorar a documentação desse projeto e levantar ideias para possíveis melhorias é uma grande ajuda!</p>
<p>Da uma olhada nesse outro post sobre <a href="/posts/contribuindo-para-projetos-open-source-no-github-mesmo-sendo-iniciante/">como contribuir para projetos Open Source mesmo sendo iniciante</a>.</p>
<h2 id="Ajude-as-pessoas-pelas-pessoas-nao-por-fama"><a href="#Ajude-as-pessoas-pelas-pessoas-nao-por-fama" class="headerlink" title="Ajude as pessoas pelas pessoas, não por fama"></a>Ajude as pessoas pelas pessoas, não por fama</h2><p>Ajude pessoas sem pretenção de ficar famoso nas comunidades por isso, não queira sair por cima com projetos bonitinhos ou só contribuir naqueles cheios de estrelas. Ajude de coração.</p>
<p>Tem projetos simples que são excelentes locais para você aprender alguma coisa sem pretenção de virar o próximo super palestrante famosão das galáxias.</p>
<p>Antes de ajudar alguém aprenda a controlar o ego, pois ele pode crescer - somos humanos e sujeitos a falhas - e aprenda a usar sua empatia. Se coloque no lugar de quem precisa e faça por eles.</p>
<p>Pessoas são incríveis e você pode aprender muito com elas.</p>
<p>No final você <strong>sempre</strong> vai ganhar algo, seja um agradecimento, mais motivação para continuar ajudando ou aprender algo legal. Se você ficar “famoso” por isso, é só consequência por você manjar do que faz.</p>
<p>Espero ter te motivado a contribuir em melhorar a vida das pessoas com atitudes simples. Então vai lá mudar o mundo de alguém!</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Todos os dias usamos as comunidades e coisas que as comunidades criam e, sem perceber, não retribuimos isso.
    
    </summary>
    
      <category term="comunidade" scheme="http://woliveiras.com.br/categories/comunidade/"/>
    
    
      <category term="comunidade" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/comunidade/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Introdução ao Cálculo Proposicional</title>
    <link href="http://woliveiras.com.br/posts/Introducao-ao-Calculo-Proposicional/"/>
    <id>http://woliveiras.com.br/posts/Introducao-ao-Calculo-Proposicional/</id>
    <published>2016-07-16T02:00:00.000Z</published>
    <updated>2017-02-17T17:43:38.544Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Como introduzido no post anterior falando sobre <a href="posts/Introducao-ao-Raciocinio-Logico/">Raciocínio Lógico</a> vamos continuar com os estudos sobre Lógica.</p>
<p>Se você pesquisou sobre a Classificação Lógica ou leu os artigos que deixei no final do post, deve ter visto sobre a Lógica Matemática.</p>
<p>A Matemática falada aqui é voltada para o pensamento do calculo das proposições e não para o famoso 1+1, 1-1, 1*1, 1/1.<a id="more"></a></p>
<p>Na Lógica Matemática usamos formulas para validar as “premissas” e possuímos uma linguagem para efetuar os cálculos proposicionais.</p>
<p>Calculo Proposicional, Calculo Sentencial ou Calculo das Sentenças é uma das partes indispensáveis da Lógica Matemática.</p>
<p>Vamos conhecer um pouco mais sobre isso.</p>
<h2 id="Proposicoes"><a href="#Proposicoes" class="headerlink" title="Proposições"></a>Proposições</h2><p>Antes de falar do cálculo propriamente dito, precisamos entender alguns conceitos básicos e conhecer alguns novos termos e um deles é a <strong>proposição</strong>.</p>
<p>Proposições são sentenças <strong>declarativas</strong>, <strong>afirmativas</strong> e que tenham sentido em afirmar que sejam <strong>verdadeiras</strong> ou <strong>falsas</strong>. A proposição também pode ser expressada por símbolos, que veremos mais pra frente nesse post.</p>
<p>Ex.:</p>
<ul>
<li>10 é um número inteiro</li>
<li>Mario é Desenvolvedor de Software</li>
</ul>
<p>São frases afirmativas e podem ser classificadas por verdadeiro ou falso.</p>
<p>Imagine:</p>
<ul>
<li>10 é um número inteiro? (V ou F)</li>
<li>Mario é Desenvolvedor de Software? (V ou F)</li>
</ul>
<p>Outro exemplo seria:</p>
<p>7 + 5 = 10</p>
<p>Isso é uma sentença declarativa e pode receber valor lógico de verdadeiro ou falso.</p>
<p>7 + 5 é igual a 10? (V ou F)</p>
<p>Isso por que não fazemos o calculo de números como na Matemática comum, mas buscamos resultado lógico para a sentença.</p>
<p>Porém:</p>
<p>x + 5 = 10</p>
<p>Não é uma proposição, pois não sabemos o valor de X, então não tem como descobrirmos se o valor lógico dessa sentença é verdadeiro ou falso.</p>
<h2 id="O-que-nao-sao-proposicoes"><a href="#O-que-nao-sao-proposicoes" class="headerlink" title="O que não são proposições"></a>O que não são proposições</h2><p>Se proposições são sempre sentenças afirmativas. Então, automaticamente eliminamos algumas sentenças dessa categoria, como:</p>
<ul>
<li>Interrogativas: Quem é você?</li>
<li>Imperativas: Vai lavar a louça.</li>
<li>Exclamativas: Putz!</li>
<li>Poemas</li>
<li>Abertas (como o x + 5 citado acima)</li>
</ul>
<h2 id="Principios-sobre-as-proposicoes"><a href="#Principios-sobre-as-proposicoes" class="headerlink" title="Princípios sobre as proposições"></a>Princípios sobre as proposições</h2><p>Alguns princípios básicos que regem as proposições, são:</p>
<p><strong>Princípio da Identidade:</strong> Uma proposição Verdadeira é Verdadeira, e uma proposição Falsa é Falsa<br><strong>Princípio do Terceiro Excluído:</strong> Uma proposição ou é verdadeira ou falsa não existindo uma terceira possibilidade<br><strong>Princípio da Não-Contradição:</strong> Uma proposição não pode ser verdadeira e falsa simultaneamente</p>
<h2 id="Proposicao-simples-e-compostas"><a href="#Proposicao-simples-e-compostas" class="headerlink" title="Proposição simples e compostas"></a>Proposição simples e compostas</h2><p>As proposições ainda podem ser classificadas em:</p>
<p><strong>Proposição simples:</strong> que são representadas de forma única.</p>
<p>Ex: O cachorro é um mamífero</p>
<p><strong>Proposição composta:</strong> que são formadas por um <code>conjunto</code> de proposições simples, ( duas ou mais proposições simples ligadas por “conectivos lógicos”).</p>
<p>Ex.: Brasília  é a capital do Brasil  ou  Lima é a capital do Peru</p>
<p>Com essa pequena introdução do que são proposições simples e compostas começamos a esbarrar em uma coisa chamada conectivos lógicos.</p>
<h2 id="Simbolos-da-linguagem-do-Calculo-Proposicional-e-Conectivos-Logicos"><a href="#Simbolos-da-linguagem-do-Calculo-Proposicional-e-Conectivos-Logicos" class="headerlink" title="Símbolos da linguagem do Cálculo Proposicional e Conectivos Lógicos"></a>Símbolos da linguagem do Cálculo Proposicional e Conectivos Lógicos</h2><p>Antes de falar dos Conectivos Lógicos, vamos falar dos Símbolos do Cálculo Proposicional para facilitar a escrita dos exemplos. ;)</p>
<p>Dentro da Lógica Proposicional, cada sentença (proposição) pode ser representada por um símbolo chamado <code>variável proposicional</code>. Esses simbolos são letras minúsculas a partir da letra <strong>p</strong>.</p>
<p>Ex.: </p>
<ul>
<li>A Lua é quadrada: <strong>p</strong></li>
<li>O cachorro é bonito: <strong>q</strong></li>
<li>Python é legal: <strong>r</strong></li>
</ul>
<p>Isso seria para nossas proposições simples. Para proposições compostas, entram nossos simbolos para os conectivos lógicos.</p>
<p><strong>O que são os conectivos lógicos?</strong></p>
<p>São as ligações entre uma proposição simples e outra, assim como aquele <strong>ou</strong> no exemplo <code>Brasília  é a capital do Brasil  OU  Lima é a capital do Peru</code>.</p>
<p>Os conectivos são: E, OU, SE… ENTÃO, SE E SOMENTE SE e NÃO e são representados pelos símbolos:</p>
<p><code>^</code> :  <strong>E</strong> (conjunctos)<br><code>v</code> : OU (disjunctos)<br><code>-&gt;</code> : SE… ENTÃO (implicação)<br><code>&lt;-&gt;</code> : SE E SOMENTE SE (Bi-implicação)<br><code>~</code> : NÃO (negação)</p>
<p>Então conseguimos expressar o exemplo <code>Brasília  é a capital do Brasil  OU  Lima é a capital do Peru</code> da seguinte maneira: <strong>p v q</strong></p>
<p>Onde <strong>p</strong> equivale a “Brasília  é a capital do Brasil”, <strong>v</strong> OU e <strong>q</strong> é “Lima é a capital do Peru”.</p>
<h2 id="Os-simbolos-auxiliares"><a href="#Os-simbolos-auxiliares" class="headerlink" title="Os simbolos auxiliáres"></a>Os simbolos auxiliáres</h2><p>Assim como na matemática, os cálculos podem começar a ficar mais profundos e chega uma hora que precisamos de simbolos auxiliáres para facilitar um pouco nossa vida.</p>
<p>( ) , parênteses que servem para denotar o “alcance” dos conectivos.</p>
<p>Exemplo:</p>
<p>A lua <strong>não</strong> é quadrada <strong>se e somente se</strong> a neve é branca: ((~p) &lt;-&gt; q)</p>
<p>E os parênteses são usados seguindo a ordem: ~, v, ^, -&gt; e &lt;-&gt;</p>
<p>Ou seja, primeiro colocamos parênteses onde tivermos <strong>não</strong>, depois onde tiver <strong>ou</strong> e assim por diante.</p>
<p>A lua <strong>não</strong>¹ é quadrada <strong>se e somente se</strong>² a neve é branca: ((~p)¹ &lt;-&gt; q)²</p>
<p>E se existirem repetição dos mesmos operadores, adota-se a convenção de começar o cálculo pela <strong>direita</strong>.</p>
<h2 id="Precedencia-dos-operadores"><a href="#Precedencia-dos-operadores" class="headerlink" title="Precedencia dos operadores"></a>Precedencia dos operadores</h2><p>Assim como na matemática, no calculo proposicional temos a precedência dos operadores, ou seja, quem resolver primeiro.</p>
<p>Essa ordem da precedência de operadores é:</p>
<ol>
<li><code>~</code></li>
<li><code>^</code></li>
<li><code>v</code></li>
<li><code>-&gt;</code></li>
<li><code>&lt;-&gt;</code></li>
</ol>
<p>Exemplo: p v q ^ ~ r -&gt; p -&gt; ~ q</p>
<p>Imagine que esse monte de variáveis são várias proposições que podem ser verdadeiras ou falsas.</p>
<p>Como resolver isso?</p>
<p>Com os parênteses: (((p v q) ^ (~r) -&gt; (p -&gt; (~q)))</p>
<p>Primeiro resolvemos (~q) mais a direita, pois, como existem duas negações, adotamos a convenção. </p>
<p>(((p v q) ^ (~r) -&gt; (p -&gt; <code>(~q)</code>))</p>
<p>Em seguida o (~r)</p>
<p>(((p v q) ^ <code>(~r)</code> -&gt; (p -&gt; (~q)))</p>
<p>Depois fazemos (p v q), pois o (~r) isolou o (p v q). </p>
<p>(((<code>(p v q)</code> ^ (~r) -&gt; (p -&gt; (~q)))</p>
<p>Em seguida pegamos o resultado de (p v q) e fazemos o ^ com resultado do (~r) </p>
<p>(((<code>(p v q) ^ (~r)</code> -&gt; (p -&gt; (~q)))</p>
<p>Agora podemos fazer o -&gt; do resultado de (p v q) ^ (~r) com o resultado de (p -&gt; (~q))</p>
<p>Basicamente vimos várias regras para auxiliar a calcular as proposições e chegar a um resultado de verdadeiro ou falso.</p>
<p>Agora que conhecemos esses símbolos e regras, podemos ver como confirmar o que calculamos com as <strong>Tabelas Verdade</strong>.</p>
<p>Para isso podemos ver os vídeos a seguir que confirma o que aprendemos e apresenta algumas coisas a mais e as tabelas verdade:</p>
<iframe src="https://www.youtube.com/embed/GlVa3RA9tKI" width="100%" height="473px" frameborder="0" scrolling="no" allowfullscreen></iframe>

<iframe src="https://www.youtube.com/embed/DwfCk1lguTQ" width="100%" height="473px" frameborder="0" scrolling="no" allowfullscreen></iframe>

<iframe src="https://www.youtube.com/embed/rjr-RqFM3uc" width="100%" height="473px" frameborder="0" scrolling="no" allowfullscreen></iframe>

<iframe src="https://www.youtube.com/embed/6E9P-eVOVFA" width="100%" height="473px" frameborder="0" scrolling="no" allowfullscreen></iframe>

<iframe src="https://www.youtube.com/embed/DmE9OLOZzwE" width="100%" height="473px" frameborder="0" scrolling="no" allowfullscreen></iframe>

<iframe src="https://www.youtube.com/embed/LoJCfDWziX4" width="100%" height="473px" frameborder="0" scrolling="no" allowfullscreen></iframe>

<iframe src="https://www.youtube.com/embed/oVOdh0-JSYs" width="100%" height="473px" frameborder="0" scrolling="no" allowfullscreen></iframe>

<iframe src="https://www.youtube.com/embed/B0NVw76v31U" width="100%" height="473px" frameborder="0" scrolling="no" allowfullscreen></iframe>

<h2 id="Referencias"><a href="#Referencias" class="headerlink" title="Referências:"></a>Referências:</h2><p><a href="https://pt.wikiversity.org/wiki/L%C3%B3gica_Matem%C3%A1tica/C%C3%A1lculo_Proposicional" target="_blank" rel="external">https://pt.wikiversity.org/wiki/L%C3%B3gica_Matem%C3%A1tica/C%C3%A1lculo_Proposicional</a></p>
<p><a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/L%C3%B3gica_proposicional" target="_blank" rel="external">https://pt.wikipedia.org/wiki/L%C3%B3gica_proposicional</a></p>
<p><a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/L%C3%B3gica_matem%C3%A1tica" target="_blank" rel="external">https://pt.wikipedia.org/wiki/L%C3%B3gica_matem%C3%A1tica</a></p>
<p><a href="http://www4.pucsp.br/~logica/" target="_blank" rel="external">http://www4.pucsp.br/~logica/</a></p>
<p><a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Tabela_verdade" target="_blank" rel="external">https://pt.wikipedia.org/wiki/Tabela_verdade</a></p>
<p><a href="http://www.infoescola.com/matematica/classificacao-de-proposicoes-logicas/" target="_blank" rel="external">http://www.infoescola.com/matematica/classificacao-de-proposicoes-logicas/</a></p>
<p><a href="http://www.infoescola.com/matematica/conectivos-logicos/" target="_blank" rel="external">http://www.infoescola.com/matematica/conectivos-logicos/</a></p>
<p><a href="http://www.infoescola.com/matematica/logica-proposicional/" target="_blank" rel="external">http://www.infoescola.com/matematica/logica-proposicional/</a></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Nesse artigo você encontra uma introdução rápida ao Cálculo Proposicional e alguns termos importantes para o estudo do assunto.
    
    </summary>
    
    
      <category term="teoria" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/teoria/"/>
    
      <category term="fundamentos" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/fundamentos/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Introdução ao Raciocínio Lógico</title>
    <link href="http://woliveiras.com.br/posts/Introducao-ao-Raciocinio-Logico/"/>
    <id>http://woliveiras.com.br/posts/Introducao-ao-Raciocinio-Logico/</id>
    <published>2016-06-19T14:50:29.000Z</published>
    <updated>2017-02-17T17:43:38.544Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Sempre que alguém pergunta o que precisa conhecer para aprender a programar é padrão que respondamos: Lógica de Programação e uma Linguagem de Programação. Sendo a Lógica de Programação o tema mais importante desses dois citados.</p>
<p>Em todo <a href="https://www.google.com/about/careers/students/guide-to-technical-development.html" target="_blank" rel="external">guia para iniciantes</a> ou <a href="https://woliveiras.com.br/posts/guia-de-estudos-desenvolvedor-front-end-iniciante/">trilha de estudos</a> para novos desenvolvedores, sempre abordamos o assunto lógica como algo muito importante para o Desenvolvedor de Software.<a id="more"></a></p>
<p>Porém, também existe algo muito importante, que vem até antes da lógica de programação, algo que, com ele, é mais fácil aprender a programar, criar algoritmos mais conscisos, é o Raciocínio Lógico.</p>
<p>Será mais fácil aprender a fazer os seus Algoritmos Computacionais se você já tiver o Raciocínio Lógico fixado em sua mente.</p>
<p>Encare o raciocínio lógico, aqui, como uma ferramenta que vai facilitar o entendimento da lógica de programação e seja feliz!</p>
<p>Tentarei, em outros posts, falar um pouco mais sobre Algoritmos, Fluxogramas, Teste de Mesa, etc. Coisas mais teóricas, mas muito importantes para sua vida como Desenvolvedor de Software.</p>
<p>Nesse artigo você encontra uma introdução rápida ao Raciocínio Lógico e alguns termos importantes para o estudo do assunto.</p>
<h2 id="O-que-e-Logica"><a href="#O-que-e-Logica" class="headerlink" title="O que é Lógica"></a>O que é Lógica</h2><p>Lógica é um assunto <a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Hist%C3%B3ria_da_l%C3%B3gica" target="_blank" rel="external">bem mais antigo do que a Computação</a>. Olha essa definição da Wikipédia:</p>
<blockquote>
<p>Lógica (do grego λογική logos ) tem dois significados principais: discute o uso de raciocínio em alguma atividade e é o estudo normativo, filosófico do raciocínio válido. No segundo sentido, a lógica é discutida principalmente nas disciplinas de filosofia, matemática e ciência da computação. Ambos os sentidos se baseando no foco comum referente a harmonia de raciocínio, a proporcionalidade formal entre argumentos, assim sendo, a correta e equilibrada relação entre todos os termos, a total concordância entre cada um deles dentro de um desenvolvimento.</p>
</blockquote>
<p>Percebe-se, então, que lógica é tratar argumentos para concluir um raciocínio, verificar argumentos com finalidade de resultar em um raciocínio <strong>válido</strong>. Ou seja, a lógica é usada para distinguir o raciocínio correto do incorreto ou para fornecer argumentos válidos para tal.</p>
<blockquote>
<p>A lógica examina de forma genérica as formas que a argumentação pode tomar, quais dessas formas são válidas e quais são falaciosas.<br><a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/L%C3%B3gica" target="_blank" rel="external">Wikipédia</a>.</p>
</blockquote>
<p>Um pouco mais sobre a história da lógica e alguns pontos importantes sobre o assunto:</p>
<iframe src="https://www.youtube.com/embed/ozMbmBp3onE" width="100%" height="473px" frameborder="0" scrolling="no" allowfullscreen></iframe>

<h2 id="O-que-e-Raciocinio-Logico"><a href="#O-que-e-Raciocinio-Logico" class="headerlink" title="O que é Raciocínio Lógico"></a>O que é Raciocínio Lógico</h2><p>Antes de entender o que é Raciocínio Lógico, precisamos saber o que é o <strong>Raciocínio</strong>.</p>
<p>Raciocínio, resumidamente significa pensamento. Processar algo mentalmente.</p>
<blockquote>
<p>O Raciocínio (ou raciocinar) é uma operação lógica discursiva e <strong>mental</strong>.<br><a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Racioc%C3%ADnio" target="_blank" rel="external">Wikipédia</a></p>
</blockquote>
<p>Então, o Raciocínio Lógico é o ato de utilizar a <strong>lógica</strong> para processar argumentos mentalmente.</p>
<p>O Raciocínio Lógico nos aproxima de <a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Pensamento_sist%C3%AAmico" target="_blank" rel="external">pensamento sistemico</a>, pois:</p>
<ul>
<li>Raciocínio, sinonimo de pensamento - Processamento de dados</li>
<li>Lógica, é o que utilizamos para tratar argumentos como verdadeiro ou falso para chegar a um resultado conclusivo</li>
</ul>
<p>O <a href="http://www.ime.usp.br/~elo/IntroducaoComputacao/Como%20funciona%20um%20computador.htm" target="_blank" rel="external">Computador trabalha com binários 0 e 1</a> e usa isso para processar os dados. Comparando o computador com nosso processo de raciocínio, nós usamos o Raciocínio Lógico para chegar a uma verdade, processamos mentalmente os argumentos entre verdadeiros e falsos.</p>
<h2 id="E-o-que-sao-esses-tais-argumentos"><a href="#E-o-que-sao-esses-tais-argumentos" class="headerlink" title="E o que são esses tais argumentos?"></a>E o que são esses tais argumentos?</h2><p>Os argumentos são enunciados que se relacionam entre sí onde um <a href="http://www.dicio.com.br/enunciado/" target="_blank" rel="external">enunciado</a> é a <strong>conclusão</strong> e os demais são chamados <strong>premissas</strong>.</p>
<p>Onde as premissas são suposições de algo e a conclusão é o resultado do processamento dessas suposições.</p>
<p>Exemplo básico:</p>
<p>Premissa: Todo homem é mortal<br>Premissa: William é homem<br>Conclusão: William é mortal</p>
<p>Esse é um argumento formado por duas premissas e uma conclusão.</p>
<p>E os argumentos são tradicionalmente divididos em <strong>dedutivos</strong> e <strong>indutivos</strong>.</p>
<p>Onde:</p>
<p>Um <strong>argumento dedutivo</strong> é valido quando suas premissas são verdadeiras e a conclusão também é verdadeira.</p>
<p>Premissa: Só há movimento no carro se houver combustível.<br>Premissa: O carro está em movimento.<br>Conclusão: Há combustível no carro.</p>
<p>Já o <strong>argumento indutivo</strong> é aquele onde a verdade das premissas não basta para assegurar a verdade da conclusão.</p>
<p>Premissa: É comum após a chuva ficar nublado<br>Premissa: Está chovendo<br>Conclusão: Ficará nublado</p>
<p>Perceba que, no exemplo do argumento dedutivo, a primeira premissa diz que <strong>Só há movimento… Se</strong>. É um argumento claro que diz que <em>se não tiver combustível o carro não anda</em>. É um argumento que te leva a um resultado que pode ser facilmente provado como verdadeiro calculando suas premissas.</p>
<p>Já no exemplo do argumento indutivo, a primeira premissa diz <strong>É comum que…</strong>. “É comum” não diz que <strong>sempre</strong> acontecerá algo quando a primeira coisa acontecer. É um argumento tão <strong>subjetivo</strong> que não é possível provar que a premissa tem a conclusão valida.</p>
<p>Ou seja, os argumentos dedutivos são claros e objetivos, já os indutivos são subjetivos e por isso não determinam sua veracidade como um padrão.</p>
<p>As premissas e a conclusão são formuladas em uma <strong>linguagem estruturada</strong> para que o argumento possa ter uma analise lógica apropriada.</p>
<p>Linguagem estruturada, aqui, significa que as premissas precisam ser escritas de maneira que possam ser representadas por um dos simbolos reconhecidos por nosso Computador: verdadeiro e falso.</p>
<p>No exemplo do carro a premissa descarta a possibilidade de alguém empurrar esse carro sem combustível, por exemplo.</p>
<h2 id="Concluindo"><a href="#Concluindo" class="headerlink" title="Concluindo"></a>Concluindo</h2><p>Esse post foi uma introdução ao Raciocínio Lógico, mas ainda temos outros tópicos a abordar como Proposições, Conectívos, Operações Lógicas, Construção de Tabelas Verdade, dentre outros. Se eu falasse tudo aqui, iram ser umas 2 horinhas de leitura e sintese fácilmente, então preferi dividir o assunto.</p>
<p>Eu não abordei, nesse artigo, a classificação da lógica, pois implica em mais história da lógica, então de uma olhadinha nesses artigos para aprender um pouco mais sobre isso e se preparar para os próximos artigos:</p>
<ul>
<li><a href="http://brasilescola.uol.com.br/filosofia/logica-aristoteles.htm" target="_blank" rel="external">Lógica de Aristóteles</a></li>
<li><a href="http://www.eumed.net/libros-gratis/2009a/499/UMA%20CLASSIFICACAO%20DA%20LOGICA.htm" target="_blank" rel="external">Uma classificação da lógica</a></li>
</ul>
<h2 id="Referencias"><a href="#Referencias" class="headerlink" title="Referências"></a>Referências</h2><ul>
<li><a href="http://www4.pucsp.br/~logica/" target="_blank" rel="external">http://www4.pucsp.br/~logica/</a></li>
<li><a href="http://educacao.globo.com/telecurso/noticia/2015/04/o-que-e-o-raciocinio-logico.html" target="_blank" rel="external">http://educacao.globo.com/telecurso/noticia/2015/04/o-que-e-o-raciocinio-logico.html</a></li>
<li><a href="http://educacao.uol.com.br/disciplinas/filosofia/logica---argumento-um-conjunto-de-enunciados-articulados-entre-si.htm" target="_blank" rel="external">http://educacao.uol.com.br/disciplinas/filosofia/logica---argumento-um-conjunto-de-enunciados-articulados-entre-si.htm</a></li>
<li><a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Argumento" target="_blank" rel="external">https://pt.wikipedia.org/wiki/Argumento</a></li>
</ul>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Nesse artigo você encontra uma introdução rápida ao Raciocínio Lógico e alguns termos importantes para o estudo do assunto.
    
    </summary>
    
    
      <category term="teoria" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/teoria/"/>
    
      <category term="fundamentos" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/fundamentos/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Mudança de ares FEMUG-ABC</title>
    <link href="http://woliveiras.com.br/posts/novos-ares-para-o-femug-abc/"/>
    <id>http://woliveiras.com.br/posts/novos-ares-para-o-femug-abc/</id>
    <published>2016-06-05T14:00:00.000Z</published>
    <updated>2017-02-17T17:43:38.548Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Eu <strong>nunca fui em um evento de Desenvolvedores Front End</strong>, antes de 2015.</p>
<p>Moro em uma região bem ruim de se locomover de ônibus. Pra eu ir pra São Paulo, em um evento legal como o SampaJS, eu demoraria de 2:30 a 3 horas de rolê. Isso em um dia sem chuva, pois nesses dias demora entre 3:30 a 4 horas. Coisa linda né? <a id="more"></a></p>
<p><em>Quase deixo escapar um comentário de raiva contra nossos queridos políticos agora.</em></p>
<p>Eu só comecei a ir em eventos de Desenvolvimento Front End em SP quando eu comprei uma Motoca e mesmo assim, somente em 2016, pois comecei a trabalhar em SP e ficava mais fácil ir para os eventos e voltar pra casa.</p>
<p><img src="https://s33.postimg.org/snax2z667/motoca.jpg" alt="Minha motoca"></p>
<p>Apesar de eu curtir muuuuuiiiito eventos e comunidades eu também adoro curtir minha saúde e um bom período de descanso.</p>
<h2 id="A-necessidade-gera-iniciativas"><a href="#A-necessidade-gera-iniciativas" class="headerlink" title="A necessidade gera iniciativas"></a>A necessidade gera iniciativas</h2><p>Eu sentia muita falta de eventos de Front End aqui no Grande ABC. Eventos em geral mesmo, não somente encontros presenciais.</p>
<p>Na nossa região existem muitos bons devs escondidos e muitos outros querendo contribuir com eventos e com a comunidade, mas é bem complicado isso acontecer, pois a maioria mora no ABC e trabalha em SP. Então colaboram por lá, em SP, mesmo.</p>
<p>Com o intúito de começar algo legal no Grande ABC, a um ano atrás, em Maio, eu criei o ABCDFront (mas que nome bos…):</p>
<p><img src="https://s33.postimg.org/4hbnr6agv/Screenshot_from_2016_05_28_08_34_09.png" alt="ABCDFront"></p>
<p>Confesso que eu nunca fui muito bom em dar nomes as coisas. Já tive um cachorro chamado Pau de Fumo e meu projetinho mais legal se chama <a href="https://github.com/woliveiras/kibe" target="_blank" rel="external">Kibe</a>, então pensa no que pior poderia ter vindo.</p>
<p>Mais pra frente mudei o nome do Grupo para <a href="https://github.com/front-abc" target="_blank" rel="external">Front-ABC</a>, pra ficar mais chique.</p>
<p>Desde que criei o Grupo, abri uma espécie de Call4Papers para fazer alguma reunião para começar a esquentar o grupo e os debates sobre tecnologia ou palestras começacem a pegar na região.</p>
<p>Recebi, logo de cara, milhares de pessoas querendo contribuir:</p>
<p><img src="https://s33.postimg.org/aylp9wxkv/Screenshot_from_2016_06_05_12_42_09.png" alt="Milhares de pessoas querendo palestrar"></p>
<p>Esses caras estão no grupo até hoje e colaboram muito! </p>
<p>Sem essas pessoas, a nossa comunidade (<a href="https://github.com/abc-dev" target="_blank" rel="external">ABC-Dev</a>) não teria nascido.</p>
<p>No dia 15 de Julho, fizemos nosso <a href="http://www.meetup.com/pt-BR/femug-abc/events/223452463/" target="_blank" rel="external">primeiro encontro</a>, como Front-ABC, em um Starbucks, no Shopping ABC em Santo André.</p>
<p>Nesse econtro compareceram o Felipe Uliana, na época meu colega de serviço, o Mario Leme, o <a href="https://twitter.com/danvitoriano" target="_blank" rel="external">Danilo Vitoriano</a> com o Gabriel Oziecki,  o <a href="https://twitter.com/marquinhusgonc" target="_blank" rel="external">Marquinhhus</a> (aquele que queria colaborar, mesmo sendo iniciante) e o Marcio Hiroyuki Miyamoto, deve ter mais algum que eu não me recordo e que deve ter ficado mais calado, por isso não lembro.</p>
<p>Nesse econtro o Danilo e o Marquinhos, natos frequentadores de eventos, indicaram pra que começássemos um <a href="https://github.com/femug/femug" target="_blank" rel="external">FEMUG</a> na nossa região. Eu nem sabia que era fácil assim começar um FEMUG. Tipo, só precisa ter gente disposta a ajudar e compartilhar conhecimento. Coisa linda de se fazer.</p>
<p>Então foi! Mudei o nome do Grupo para FEMUG-ABC, <a href="https://github.com/femug/femug/commit/c1d74ab3d0c90e235dd13f6c8e757363ee727513" target="_blank" rel="external">enviei o PR</a> para o repositório do FEMUG e já demos início a nossa contribuição para a região!</p>
<p><em>Perceba: <strong>…demos início</strong> </em></p>
<p>E logo depois veio a <a href="http://www.meetup.com/pt-BR/femug-abc/events/222745657/" target="_blank" rel="external">primeira palestra</a> como FEMUG-ABC, com o <a href="https://twitter.com/ubirajarapelli" target="_blank" rel="external">Ubirajara Pelli</a>, sobre <a href="http://femug-abc.github.io/femug-1-acessibilidade" target="_blank" rel="external">Acessibilidade</a> na Omega Systems com o coffee patrocinado pelo <a href="http://www.fullcircle.com.br/" target="_blank" rel="external">Danilo</a> e com direito a brindes da <a href="https://www.caelum.com.br/" target="_blank" rel="external">Caelum</a> e cupom de desconto para o curso do <a href="http://blog.da2k.com.br/cursos/" target="_blank" rel="external">Fernando Daciuk</a>.</p>
<p>Depois disso, a maioria dos eventos foi na sede da Midia Performa, pelo apoio do <a href="https://twitter.com/Ramirodss" target="_blank" rel="external">Ramiro Silva</a>, que se dispos a nos ajudar com o espaço super profissional e vem colaborando, também, até hoje.</p>
<h2 id="A-comunidade-e-que-tem-o-poder"><a href="#A-comunidade-e-que-tem-o-poder" class="headerlink" title="A comunidade é que tem o poder"></a>A comunidade é que tem o poder</h2><p>Tudo isso foi muito bom e logo em seguida foram rolando vários eventos do FEMUG, inclusive rolou um <a href="https://github.com/front-abc/hackathon" target="_blank" rel="external">Hackathon</a> <strong>na casa</strong> da <a href="https://twitter.com/akfzambrana" target="_blank" rel="external">Andréa Zambrana</a>, <a href="http://www.meetup.com/pt-BR/femug-abc/events/225254505/" target="_blank" rel="external">Dojo online</a> e <a href="http://www.eventick.com.br/workshop-sass-me" target="_blank" rel="external">muito mais</a>!</p>
<p>Você percebe uma coisa nessa trajetória?</p>
<p>Depois que eu comecei o Grupo veio surgindo mais e mais gente com mais iniciativas e o negócio não parou mais!</p>
<p>Hoje em dia o grupo é altamente auto sustentável. Eles não precisam de um “líder” para gerenciar nada. Todos dão bronca quando veem algo errado, todos buscam locais para fazermos os encontros, todos estão aqui pra ajudar no coffee break e todos se ajudam como bons amigos. - Rola até umas baladas em grupo.</p>
<p>Isso é tão bom que eu me sinto bem em falar que: Se não fosse por cada um desse grupo não aconteceria nada do que já fizemos e ainda vamos fazer.</p>
<p>Todos estão no meu <strong>s2</strong>!</p>
<p>Porém precisamos de um líder para que ele ajude a centralizar as responsabilidades e tomadas de decisão.</p>
<h2 id="Mudancas-sao-sempre-bom"><a href="#Mudancas-sao-sempre-bom" class="headerlink" title="Mudanças são sempre bom"></a>Mudanças são sempre bom</h2><p>Mudanças são coisa boa. Foi graças a minha mudança de <a href="/posts/um-ano-como-desenvolvedor-front-end/">sair de Infraestrutura e ir para Desenvolvimento de Software</a> que eu conheci essa galera sensacional.</p>
<p>Sinto que fiz minha parte.</p>
<p>Mas agora chegou a vez de outra pessoa assumir o papel de <strong>responsável</strong> pelo FEMUG-ABC.</p>
<p>Ultimamente tenho ficado sem tempo por conta da Faculdade, emprego mais longe de casa e por <a href="https://medium.com/@woliveiras/relatos-de-um-experimento-pessoal-sobre-a-ansiedade-dcad55611be4" target="_blank" rel="external">outros fatores</a> preciso diminuir a quantidade de responsabilidades. E todo mundo sabe que eu me envolvo em muitos projetos, pois sou apaixonado por <a href="/posts/contribuindo-para-projetos-open-source-no-github-mesmo-sendo-iniciante/">Open Source</a> e amo colaborar com o <a href="https://github.com/woliveiras/front-end-career" target="_blank" rel="external">desenvolvimento profissional</a> das pessoas. Então preciso diminuir o ritmo, senão o motor pode fundir.</p>
<p>Eu não escolheria ninguém mais do que algum dos que sempre estiveram conosco desde os princípios e estivesse participando de forma ativa e com muita iniciativa pelo grupo. Portanto escolhi o mano <strong>Ubirajara Pelli</strong> para o cargo.</p>
<p>Um dos primeiros a se candidatar para palestrar, um dos que são mais presentes em todos os encontros que rolaram até agora e já até conseguiu <a href="http://www.meetup.com/pt-BR/femug-abc/events/230870633/" target="_blank" rel="external">espaço fixo</a> para quando precisarmos!</p>
<p>Tenho certeza que vai vir muita coisa boa desse cara e o grupo vai continuar evoluindo.</p>
<p>Finalizo esse artigo com a frase de uma sábia contemporânea: “A comunidade são seus membros, sem ela o líder é não passa de um babaca tentando falar em voz alta”.</p>
<p>Vocês tem o poder!</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Uma mudança muito boa para o FEMUG-ABC.
    
    </summary>
    
    
      <category term="comunidade" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/comunidade/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Comecei a faculdade de Informática, e agora José?</title>
    <link href="http://woliveiras.com.br/posts/Comecei-a-faculdade-de-informatica-e-agora/"/>
    <id>http://woliveiras.com.br/posts/Comecei-a-faculdade-de-informatica-e-agora/</id>
    <published>2016-05-30T02:19:11.000Z</published>
    <updated>2017-02-17T17:43:38.544Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Apesar de eu amar estudar, de coração, e ter criado <a href="/posts/como-alcancar-objetivos-rapidamente-nos-estudos/">minha própria rotina</a> de estudos, quem me conhece pessoalmente sabe que eu não gosto muito de Faculdade. Eu tenho uma séria resistência com <strong>diplomas</strong>. </p>
<p><em>[preconceito_mode=on]</em></p>
<p>Pode ser preconceito de minha parte, por conta de alguns profissionais que eu conheci durante a carreira que, por possuir um certificado de Java, ITIL, PMP ou um Bacharelado, se achavam os reis do Desenvolvimento de Software e os donos da verdade.<a id="more"></a></p>
<p>Nem comento sobre os caras que fazem Federal e outros que estudam em uma Faculdade mais cara…</p>
<p>Esses caras me fizeram querer distância de Faculdade por um bom tempo.</p>
<p>Eu, de verdade, não acho que uma faculdade seja motivo pra se achar o cara mais importante das galáxias (seja Bacharel, Mestrado, Doutorado ou o que for), pois conheci excelentes profissionais sem diploma. Eu não queria entrar em um ensino superior e ser só mais um. </p>
<p><em>[preconceito_mode=off]</em></p>
<p>Sem possuir um diploma universitário eu entrei em <a href="https://br.linkedin.com/in/woliveira542" target="_blank" rel="external">bons empregos</a> e, posteriormente, na <a href="/posts/um-ano-como-desenvolvedor-front-end/">área que eu queria e gosto de atuar</a>, <a href="/posts/contribuindo-para-projetos-open-source-no-github-mesmo-sendo-iniciante/">aprendi a contribuir</a> e <a href="http://github.com/woliveiras" target="_blank" rel="external">contribuo em projetos Open Source</a>, dentre diversas outras conquistas diárias.</p>
<h2 id="O-conteudo-que-algumas-Faculdades-transmitem-e-desanimador"><a href="#O-conteudo-que-algumas-Faculdades-transmitem-e-desanimador" class="headerlink" title="O conteúdo que algumas Faculdades transmitem é desanimador"></a>O conteúdo que algumas Faculdades transmitem é desanimador</h2><p>O conteúdo que algumas faculdades passam não é lá muito bom. Algumas passam conteúdo completamente desatualizado e não vão passar algo que nós usamos hoje em dia como tecnologia principal. Fora a forma como os conteúdos são transmitidos para o aluno. Alguns professores conseguem ser bem pouco didáticos. Isso é triste.</p>
<p>Claro que alguns conteúdos antigos são necessários para aprendermos algumas bases, mas nós sabemos quando a faculdade está passando algo velho só para não ter o custo de atualizar material, né?</p>
<p>Eu comecei uma faculdade e parei. Preferi estudar por conta. Livros ensinam muito mais rápido <strong>as coisas que eu estava precisando</strong> no dia-a-dia. Isso foi fato.</p>
<p>Claro que existem <a href="twitter.com/ubirajarapelli">bons professores</a> que fazem <a href="https://www.youtube.com/channel/UCripRddD4BnaMcU833ExuwA" target="_blank" rel="external">de tudo para ensinar algo legal</a> para os alunos e transmitem conhecimento de uma forma magnífica. Esses são verdadeiros guerreiros quase em extinsão por conta das faculdades visarem mais quantidade de alunos do que a qualidade de ensino.</p>
<p>Eu peço que, se você conhece um professor desse tipo, valorize-o!<br>Motive-o a continuar fazendo a diferença.</p>
<h2 id="E-necessario-no-mercado-de-trabalho-sim"><a href="#E-necessario-no-mercado-de-trabalho-sim" class="headerlink" title="É necessário no mercado de trabalho, sim"></a>É necessário no mercado de trabalho, sim</h2><p>Só que nem tudo na vida são amores…</p>
<p>Tive de deixar o preconceito de lado, abaixar a bola e aceitar que o diploma é necessário, não para mostrar que eu saiba alguma coisa, mas para minha valorização profissional no mercado de trabalho.</p>
<p>Claro que a maioria das empresas de Desenvolvimento que se prezem não vai te cobrar uma faculdade e sim seu conhecimento técnico através de uma avaliação, mas o diploma faz diferença, <strong>SIM</strong>, para o recrutador. Mesmo que esse seja de área técnica como você.</p>
<p>Muitos dizem não ter preconceito contra os autodidatas, mas acontece com alguns e nunca se sabe qual dos dois perfis vai te entrevistar, se é o cara que gosta de gente que busca aprender por conta ou o cara que quer ver um diploma com seu nome assinado nele.</p>
<p>Acontece que algumas pessoas autodidatas acabam não possuindo um bom nível de conhecimento técnico também, o que acaba “queimando” nossa turminha para os recrutadores. O problema vem dos dois lados. Infelizmente. Não podemos julgar um recrutador por esperar um diploma. Acaba sendo uma pequena garantia de que a pessoa conheça o mínimo.</p>
<h2 id="Trabalho-no-exterior"><a href="#Trabalho-no-exterior" class="headerlink" title="Trabalho no exterior"></a>Trabalho no exterior</h2><p>Observando algumas discussões nos foruns sobre Desenvolvimento eu percebo que a galera diz que o inglês é <em>default</em> para arrumar um emprego no exterior, então só o inglês não vai ajudar tanto numa entrevista pra fora.</p>
<p>Podemos ver em alguns  <a href="https://github.com/frontendbr/forum/issues/56" target="_blank" rel="external">comentários</a> que a faculdade ajuda no tipo do visto e isso é um plus na sua contratação caso você se candidate par uma vaga fora do país.</p>
<h2 id="Estruturacao-de-conhecimento"><a href="#Estruturacao-de-conhecimento" class="headerlink" title="Estruturação de conhecimento"></a>Estruturação de conhecimento</h2><p>Sim, falei que algumas faculdades transmitem um conteúdo ruim, mas não custa nada você observar bem a grade do curso antes de entrar, não é jovem? - Eu errei nisso na primeira vez</p>
<p>Quando somos autoditadas acabamos montando uma trilha para nosso conhecimento com base no que achamos importante e nem sempre essa é a maneira correta.</p>
<p>Se temos um <a href="https://github.com/training-center/mentoria" target="_blank" rel="external">mentor</a> para falar por onde começar e pra onde ir, fica mais fácil.</p>
<p>A faculdade pode ajudar nisso. Estruturar em uma trilha o que você precisa saber. Passar o conteúdo de forma gradual e passar (pelo menos por cima) tudo o que você precisa saber.</p>
<p>Se não quer fazer uma faculdade agora ou não pode fazer por algum motivo ($$), que tal entrar no site de alguma instituição e pegar a grade de estudos dos cursos para servir como guia para os seus?</p>
<p>Eu fazia isso com os cursos de uma empresa bem conhecida por ai, ein… :P</p>
<h2 id="Ta-mas-e-agora-E-os-Projetos"><a href="#Ta-mas-e-agora-E-os-Projetos" class="headerlink" title="Tá, mas e agora? E os Projetos?"></a>Tá, mas e agora? E os Projetos?</h2><p>Enfim. Eu tenho esse Blog, participo de algumas <a href="https://github.com/abc-dev" target="_blank" rel="external">comunidades</a> e vivo criando um <a href="https://github.com/woliveiras/front-end-career" target="_blank" rel="external">projetinho novo</a> pra ajudar as pessoas de alguma maneira. Eu não me canso de ajudar os mais iniciantes!</p>
<p>Sabemos que faculdade consome um bom tempo da nossa vida, como vão ficar esses projetos todos?</p>
<p>Simples, vou continuar na ativa, porém com pouco tempo disponível. Portanto, se eu demorar pra responder um comentário, basta aguardar. Se eu demorar mais ainda, me mande um email, por favor. :D</p>
<h2 id="Esta-sendo-legal-scream"><a href="#Esta-sendo-legal-scream" class="headerlink" title="Está sendo legal :scream:"></a>Está sendo legal :scream:</h2><p>Eu acabei gostando muito do conteúdo que me foi passado no começo dessa faculdade e isso me surpreendeu. Estou empolgado para aprender muito e transmitir esse conhecimento adquirido por aqui ou de alguma <a href="https://github.com/" target="_blank" rel="external">outra maneira</a>.</p>
<p>Espero não ter ofendido nenhum professor, recrutador ou algum outro profissional com minha opinião pessoal sobre esse assunto, mas falei algo que precisava ser dito, pois existe um bom preconceito quanto a nós, profissionais sem diploma, e isso sempre me chateou.</p>
<p>Opinião de outros Devs sobre a Faculdade:</p>
<ul>
<li><a href="https://leandrooriente.com/faculdade-de-informatica-fazer-ou-nao-fazer/" target="_blank" rel="external">Faculdade de Informática, fazer ou não fazer? - Leandro Oriente</a></li>
<li><a href="http://willianjusten.com.br/devo-fazer-faculdade/" target="_blank" rel="external">Devo fazer faculdade? - Willian Justen</a></li>
</ul>
<p>Se você gostou desse desabafo, espera só até ler meu próximo post a respeito de <a href="https://www.javascriptmasters.com.br/blog/mindfulness/10-coisas-que-todo-desenvolvedor-babaca-fala/" target="_blank" rel="external">Desenvolvedores Babacas</a>. ;)</p>
<p>Você curtiu esse artigo? Então compartilhe com os amiguinhos nas redes sociais!</p>
<p>Espalhe a palavra.</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Faculdade é importante para o Desenvolvedor de Software? Faculdade faz diferença no mercado de trabalho? Fazer ou não fazer Faculdade?
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Começando com VIM: O Editor de Texto</title>
    <link href="http://woliveiras.com.br/posts/Comecando-com-o-editor-de-texto-VIM/"/>
    <id>http://woliveiras.com.br/posts/Comecando-com-o-editor-de-texto-VIM/</id>
    <published>2016-05-22T13:30:00.000Z</published>
    <updated>2017-02-17T17:43:38.544Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>A tarefa que um Desenvolvedor de Software precisa cumprir com a maior agilidade é a escrita/edição de texto. Depois de pensar por algumas horas, planejar o que vai fazer e como fazer (quais funções, métodos, classes criar), nós partimos para a escrita do código fonte no nosso editor de texto favorito ou em uma <a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Ambiente_de_desenvolvimento_integrado" target="_blank" rel="external">IDE</a>.</p>
<p>Existem <a href="http://pt.wikihow.com/Digitar-Mais-R%C3%A1pido" target="_blank" rel="external">várias técnicas</a> para você ficar fera no teclado, porém hoje vou apresentar outra forma de agilizar as coisas. Vou apresentar (pela minha perspectiva) o <strong>VIM</strong>. <a id="more"></a></p>
<p>O VIM é um editor de texto muito amado por alguns e odiado por outros. A primeira vez que você abre o VIM, você pensa: <em>como é que eu faço pra sair daqui.</em></p>
<p>Existe até uma piada (velha) que diz:</p>
<ul>
<li>Por que o programador usa VIM?</li>
<li>Por que ele entrou no VIM uma vez e nunca descobriu o comando pra sair.</li>
</ul>
<blockquote>
<p>HUE HUE HUE.</p>
</blockquote>
<p>Eu sou apaixonado pelo Sublime Text a alguns anos e você pode sentir isso <a href="/posts/usando-o-sublime-text/">nesse post</a>, onde eu falo sobre o uso do Sublime Text no dia-a-dia, <a href="/posts/instalando-o-sublime-text-no-ubuntu/">nesse outro post</a>, onde eu ensino instalar e configurar o Sublime no Ubuntu, nesse <a href="/posts/plugins-sublime-text-para-desenvolvimento-web/">outro post</a>, que eu mostrei alguns plugins que uso diariamente e no meu <a href="https://github.com/woliveiras/dotfiles/tree/master/sublimetext" target="_blank" rel="external">.dotfiles</a>, onde você encontra mais plugins e configurações legais para o Sublime.</p>
<p>Mas, se o Sublime Text atende hoje 100% meu Workflow e eu sou apaixonado por esse editor, então por que eu fui inventar de aprender usar o VIM?</p>
<p>A resposta é simples: <strong>fui experimentar</strong>.</p>
<h2 id="Prologo"><a href="#Prologo" class="headerlink" title="Prólogo"></a>Prólogo</h2><p>Eu sempre vi algumas pessoas aclamando o editor como se ele fosse um deus de alguma religião, e de fato é. Existe até uma <a href="https://medium.com/@avelino0/church-vim-2ddadebe5acc#.gbqzpwuc3" target="_blank" rel="external">Igreja do VIM</a>, onde você pode aprender como exorcizar um computador!</p>
<p><img src="http://gifnoria.com.br/wp-content/uploads/2016/03/Oq-q-%C3%A9-esse-bagulho-que-fica-atras-de-mim-sai-capeta.gif" alt="Sai capeta"><br>Achei muito interessante essa comunidade em cima de um editor de texto e fui conhecer melhor. Em São Paulo existe até um grupo de Meetup, o <a href="http://www.meetup.com/pt-BR/Vim-Sao-Paulo-Meetup/" target="_blank" rel="external">VIM-SP</a>. Gostei bastante da galera que usa o editor e acabei me interessando mais em aprender a usa-lo.</p>
<p>Também foi quando eu vi o site, extremamente futurista, do <a href="http://www.vim.org/" target="_blank" rel="external">VIM</a>, que logo eu decidi que deveria testar de verdade esse negócio!</p>
<p>Então, sem mais delongas, vamos a minha visão da coisa.</p>
<h2 id="Primeiros-contatos-com-o-VIM"><a href="#Primeiros-contatos-com-o-VIM" class="headerlink" title="Primeiros contatos com o VIM"></a>Primeiros contatos com o VIM</h2><p>O primeiro contato com o VIM pode ser bem esquisito. Você pensa: Pra que que eu vou sair do meu super editor pra vir pra esse negócio, dentro do Terminal, cheio de atalhos que eu tenho que decorar???</p>
<p>A primeira vez que eu abri o VIM para editar um texto grande, me senti usando uma dessas:</p>
<p><img src="https://openclipart.org/download/192053/remington-typewriter.svg" alt="Maquina de escrever" width="50%"></p>
<p>Mas a primeira impressão não bastou pra mim.</p>
<p>Acabei descobrindo que estava <a href="http://www.qualeagiria.com.br/giria/botar-o-carro-na-frente-dos-bois/" target="_blank" rel="external">colocando o carro na frente dos bois</a>.</p>
<h2 id="A-tal-da-agilidade-usando-VIM"><a href="#A-tal-da-agilidade-usando-VIM" class="headerlink" title="A tal da agilidade usando VIM"></a>A tal da agilidade usando VIM</h2><p>A primeira coisa que você precisa entender, quando começa a usar o VIM, é que você não precisa forçar para decorar TODOS os comandos de uma só vez. Você só precisa aprender os básicos e depois vai, gradualmente, aumentando seu nível de uso do editor e sua agilidade ao usar o mesmo.</p>
<p>É igual usar qualquer outro editor. Você não sai digitando extremamente rápido quando começa a usar uma IDE. Demora para você pegar todos os comandos, o mesmo funciona com os editores de texto e o VIM não é diferente disso.</p>
<p>Durante o aprendizado eu fui salvando os comandos que eu ia aprendendo em um repositório no meu GitHub, que acabou se tornando um GitBook chamado <a href="/vimparanoobs/">VIM para Noobs</a>, onde você pode encontrar vários comandos, plugins úteis, temas e mais fonte de informação sobre o editor, mas não caia de cabeça nele agora. Continue a leitura.</p>
<p>Acho que o principal problema de quem começa com o VIM é a ideia de que, se outras pessoas dizem que escrevem texto super rápido no editor, logo no primeiro dia eu preciso escrever assim também.</p>
<p><img src="https://media.giphy.com/media/26E2gwqxVzvn7KZji/giphy.gif" alt="Fast type writer"></p>
<p>Mas não é bem assim.</p>
<p>Se imagine aprendendo uma nova linguagem de programação, no primeiro dia você já sai dando aula? - Se você for um prodigio, não responda, por favor. ;P</p>
<h2 id="Antes-de-comecar-a-usar-o-VIM-saiba"><a href="#Antes-de-comecar-a-usar-o-VIM-saiba" class="headerlink" title="Antes de começar a usar o VIM, saiba"></a>Antes de começar a usar o VIM, saiba</h2><p>O VIM trabalha com modos de operação. Onde, se você está em um modo ele possui determinados comandos e em outro modo os mesmos comandos podem fazer outra coisa. Os modos do VIM são os seguintes:</p>
<ul>
<li><strong>Modo normal:</strong> quando você entra no VIM. Nesse modo você pode ler o texto, mas não vai conseguir inserir. Você consegue executar comandos de edição de texto, mas o VIM possui um modo somente para inserção. Quando você estiver em qualquer outro modo, você pode usar o <code>ESC</code> para voltar ao Normal Mode;</li>
<li><strong>Modo de inserção:</strong> quando você, de fato, vai inserir texto no arquivo. Você acessa esse modo pressionando <code>i</code>;</li>
<li><strong>Modo visual: </strong> serve, principalmente, para seleção de grandes blocos de texto. Você acessa esse modo usando o <code>v</code>;</li>
<li><strong>Modo de comandos (command mode): </strong> Onde você executa alguns comandos no VIM ou externos (como usar comandos do Git de dentro do VIM), consegue configurar o editor em tempo real, sair do editor, salvar arquivos, etc.</li>
</ul>
<p>O modo em que você está fica marcado na parte de baixo do editor.</p>
<p>Ex.:</p>
<p><img src="http://s32.postimg.org/6tgxgetrp/Screenshot_from_2016_05_22_09_25_45.png" alt="Modo de inserção"></p>
<p>Alguns comandos do VIM aparecem nos tutoriais como letra maiúscula. Significa que você usa <code>SHIFT</code> <strong>+</strong> <code>letra</code> para executar o comando.</p>
<p>A maioria dos comandos é executado em Modo Normal.</p>
<p>Agora vamos conhecer os comandos que, realmente, vamos utilizar muito no começo.</p>
<p>Foque neles, nos primeiros dias, até aprender bem.</p>
<h2 id="Abrir-um-arquivo"><a href="#Abrir-um-arquivo" class="headerlink" title="Abrir um arquivo"></a>Abrir um arquivo</h2><p>No Terminal, você pode cambiar até a pasta onde está o arquivo que você vai abrir e então basta digitar: </p>
<figure class="highlight nginx"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="attribute">vim</span> nome_do_arquivo</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Mas você também pode usar o comando direto:</p>
<figure class="highlight awk"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">vim diretorio<span class="regexp">/outro_diretorio/</span>nome_do_arquivo</div></pre></td></tr></table></figure>
<h2 id="Sintaxes"><a href="#Sintaxes" class="headerlink" title="Sintaxes"></a>Sintaxes</h2><p>O VIM vai reconhecer a sintaxe automaticamente quando você abrir um arquivo com extensão específica, mas, se você começar a partir do VIM a criar um arquivo que ainda não existe no sistema, você pode executar o comando:</p>
<figure class="highlight stata"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="keyword">set</span> <span class="keyword">syntax</span>=sintaxe</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Ex.:</p>
<figure class="highlight stata"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="keyword">set</span> <span class="keyword">syntax</span>=javascript</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Para que o VIM passe a reconhecer a sintaxe que você está digitando.</p>
<h2 id="Se-movimentando-dentro-de-um-texto"><a href="#Se-movimentando-dentro-de-um-texto" class="headerlink" title="Se movimentando dentro de um texto"></a>Se movimentando dentro de um texto</h2><p>Você pode usar as setinhas do teclado no começo, mas com o tempo vai aprender a usar mais as próprias letras, então você poderá usar:</p>
<ul>
<li><strong>h</strong>: Esquerda</li>
<li><strong>j</strong>: Baixo</li>
<li><strong>k</strong>: Cima</li>
<li><strong>l</strong>: Direita</li>
</ul>
<p><strong>Isso no Modo Normal.</strong></p>
<p>Uma maneira de se acostumar a usar os movimentos pelas letras é brincar um pouco no <a href="http://vim-adventures.com/" target="_blank" rel="external">VIM Adventures</a>.</p>
<p>Existe, ainda, algumas coisinhas legais que você vai usar bastante:</p>
<ul>
<li>Para ir ao final de um arquivo use: <code>G</code></li>
<li>Para voltar ao topo: <code>gg</code></li>
<li>Para mover ao <strong>final</strong> de uma palavra: <code>e</code></li>
<li>Para mover até o <strong>começo</strong> da próxima palavra: <code>w</code></li>
<li>Para mover ao pŕoximo caractere específico use: <code>f[caractere]</code>. Ex.: <code>f{</code> para ir ao próximo <code>{</code>.</li>
<li>Para mover ao começo de uma linha, use: <code>0</code></li>
<li>Para mover ao final de uma linha, use: <code>$</code></li>
<li>Para pular ao final de um parágrafo: <code>}</code></li>
<li>Para pular para o fechamento de um parentese/colchete/chaves use: <code>%</code></li>
</ul>
<p>Da para formar comandos com contadores para agilizar ainda mais as coisas.</p>
<p>Imagine que você precisa pular 10 linhas no texto, você pode usar <code>10j</code>.</p>
<h2 id="Inserindo-texto-com-VIM"><a href="#Inserindo-texto-com-VIM" class="headerlink" title="Inserindo texto com VIM"></a>Inserindo texto com VIM</h2><p>Saber se movimentar vai servir para ler um texto ou para posicionar o cursor para executar um comando, mas como escrever um texto?</p>
<p>É bem simples, você pode pressionar o <code>i</code> para entrar no modo de inserção onde o cursor estiver posicionado e pode sair digitando a vontade.</p>
<p>Claro que, também, tem alguns comandinhos legais que você pode usar:</p>
<ul>
<li><strong>I</strong> (maiúsculo)   - Entra no modo de inserção no começo da linha</li>
<li><strong>a</strong>   - Entra no modo de inserção na frente de onde o cursor se encontra</li>
<li><strong>A</strong> (maiúsculo)   - Entra no modo de inserção no final da linha</li>
<li><strong>o</strong>   - Adiciona uma linha abaixo de onde estiver o cursor e entra em modo de inserção</li>
<li><strong>O</strong> (maiúsculo)   - Adiciona uma linha acima e entra em modo de inserção</li>
</ul>
<h2 id="Como-apagar-um-texto"><a href="#Como-apagar-um-texto" class="headerlink" title="Como apagar um texto"></a>Como apagar um texto</h2><p>Você pode usar:</p>
<ul>
<li><strong>x</strong>  - Deleta o caractere onde o cursor estiver</li>
<li><strong>X</strong>  - Deleta o caractere de trás do cursor</li>
<li><strong>dw</strong> - Deleta a partir do cursor até o começo da próxima palavra</li>
<li><strong>d$</strong> - Deleta do cursor até o fim da linha</li>
<li><strong>dd</strong> - Deleta a linha iteira, incluindo o [enter] que ouver no final</li>
<li><strong>C</strong> (maiúsculo) - Deleta de onde o cursor estiver até o final da linha e entra em modo de inserção a partir dali</li>
<li><strong>ce</strong> - Deleta do cursor até o final da palavra e entra em modo de inserção</li>
</ul>
<h2 id="Como-copiar-e-colar-ou-recortar-texto-usando-o-VIM"><a href="#Como-copiar-e-colar-ou-recortar-texto-usando-o-VIM" class="headerlink" title="Como copiar e colar ou recortar texto usando o VIM"></a>Como copiar e colar ou recortar texto usando o VIM</h2><p>Para copiar e colar você vai usar o comando <code>y</code>, para copiar, e o <code>p</code>, para colar.</p>
<p>Para facilitar a vida:</p>
<ul>
<li>Você pode usar <code>yy</code> para copiar uma linha inteira.</li>
<li>Você pode entrar no modo visual (<code>v</code>), selecionar um texto e pressionar o <code>y</code></li>
</ul>
<p>Já para <strong>recortar</strong> um texto é, ainda, mais simples.</p>
<p>Toda vez que você deleta um texto usando <code>x</code>, <code>dd</code>, <code>dw</code>, etc, o VIM não joga fora de uma vez, ele armazena em cache e você pode usar o <code>p</code> para colar em outro lugar.</p>
<p>Ex.:</p>
<p>Você pode deletar uma linha inteira usando <code>dd</code> e depois colar em outro lugar usando o <code>p</code>.</p>
<p>Para <strong>copiar para o Clipboard</strong> e poder colar fora do VIM, você vai selecionar o texto usando o modo visual (<code>v</code>) e usar o comando <code>&quot;+y</code>.</p>
<p>Para <strong>colar a partir do Clipboard</strong> você pode usar <code>&quot;+p</code>.</p>
<p>E o mesmo esquema de montar comandos com contadores funciona para os de copiar e colar.</p>
<p>Ex.:</p>
<p>Copiar 10 linhas de um texto </p>
<figure class="highlight lsl"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="number">10</span>yy</div></pre></td></tr></table></figure>
<h2 id="Como-desfazer-alguma-coisa"><a href="#Como-desfazer-alguma-coisa" class="headerlink" title="Como desfazer alguma coisa"></a>Como desfazer alguma coisa</h2><p>Quando fazemos algo errado, podemos usar o famoso CTRL+Z nos editores comuns, mas no VIM é um pouco diferente.</p>
<p>Você vai utilizar os comandos:</p>
<ul>
<li><strong>u</strong> - Para desfaz a ultima alteração</li>
<li><strong>U</strong> - Para desfaz todas as mudanças efetuadas em uma linha inteira</li>
<li><strong>CTRL+R</strong> - Para refazer a ultima coisa que você desfez</li>
</ul>
<h2 id="Como-localizar-uma-palavra-dentro-de-um-texto"><a href="#Como-localizar-uma-palavra-dentro-de-um-texto" class="headerlink" title="Como localizar uma palavra dentro de um texto"></a>Como localizar uma palavra dentro de um texto</h2><p>Você pressionaria o CTRL+F em editores comuns, mas no VIM você vai usar somente RegEx!</p>
<p>No modo normal, você pode pressionar <code>/</code>, digitar o texto, pressionar enter e a busca vai acontecer.</p>
<p>Para pular de uma ocorrencia para outra você pode usar <code>n</code> para ir para a próxima e <code>N</code> para voltar.</p>
<h2 id="Salvando-ou-saindo-de-um-arquivo"><a href="#Salvando-ou-saindo-de-um-arquivo" class="headerlink" title="Salvando ou saindo de um arquivo"></a>Salvando ou saindo de um arquivo</h2><p>Depois de editar o texto, conforme ensinado, como salvar as coisas agora?</p>
<p>É bem simples, você vai usar os comandos, no modo normal:</p>
<ul>
<li><strong>:q</strong> - Sai sem salvar. Será solicitado confirmação se existirem alterações não salvas.</li>
<li><strong>:q!</strong> - Sai sem salvar descartando as alterações</li>
<li><strong>:w</strong> - Salva o arquivo (escreve)</li>
<li><strong>:wq</strong> - Salva e sai do arquivo</li>
</ul>
<p>Se você quiser salvar o arquivo com outro nome, então pode utilizar o <code>:w novo_nome</code> e pronto!</p>
<p>Ainda se quiser salvar com um novo nome e sair do arquivo, pode usar: <code>:wq novo_nome</code></p>
<p>E se você não quiser ficar digitando <code>:wq</code>, pode ainda usar o <code>ZZ</code>, que também salva e sai do arquivo</p>
<h2 id="Historia-do-VIM-e-mais-comandos-legais"><a href="#Historia-do-VIM-e-mais-comandos-legais" class="headerlink" title="História do VIM e mais comandos legais"></a>História do VIM e mais comandos legais</h2><p>Se você quiser conhecer a história por trás dos comandos do VIM, da uma olhada nesse vídeo do <a href="https://twitter.com/mind_bend" target="_blank" rel="external">Magnun Leno</a>, no Grupylango.</p>
<p>Você vai entender o por que dos comandos específicos.</p>
<iframe width="100%" height="473px" src="https://www.youtube.com/embed/UUzW46SeLhg" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>

<p>Dizem que, se usarmos o VIM por muito tempo, logo estaremos digitando extremamente rápido. Igual esse gatinho:</p>
<p><img src="https://media.giphy.com/media/xT0BKvIDgNYugS3m3C/giphy.gif" alt="Gatinho digitando"></p>
<h2 id="Plugins-temas-janelas-abas-sintaxes-configuracoes-especiais-e-magia-negra"><a href="#Plugins-temas-janelas-abas-sintaxes-configuracoes-especiais-e-magia-negra" class="headerlink" title="Plugins, temas, janelas, abas, sintaxes configurações especiais e magia negra"></a>Plugins, temas, janelas, abas, sintaxes configurações especiais e magia negra</h2><p>O VIM ainda possui MUUUUUITO mais coisas para se aprender.</p>
<p>O mais legal do VIM é que ele é extremamente “Hackeavel” (não que o Sublime também não seja). Você pode deixar o SEU VIM com sua cara, sua forma de digitar, suas manias, etc. </p>
<p>Isso você vai conseguir através de configurações no <code>.vimrc</code>, que é o arquivo de configuração do VIM, com plugins e até criando seus comandos e macros.</p>
<p>Como eu disse foque nos comandos principais na primeira semana, pelo menos, e depois vá se aprofundando, instalando plugins, criando comandos, etc.</p>
<p>Mas as primeiras configurações, como mudar um tema, você pode fazer logo de começo.</p>
<p>Você vai encontrar temas legais <a href="http://vimcolors.com/" target="_blank" rel="external">nesse site</a> e, normalmente, a forma de instalar o tema, consta na documentação dos mesmos.</p>
<p>O esquema de cores que eu curto é <a href="https://github.com/sickill/vim-monokai" target="_blank" rel="external">esse aqui</a>, parecido com o <a href="https://studiostyl.es/schemes/monokai" target="_blank" rel="external">Monokai</a> do Sublime.</p>
<p>Se quiser, pode até criar seu próprio tema rapidamente <a href="http://mswift42.github.io/themecreator/" target="_blank" rel="external">aqui</a>.</p>
<p>Tudo isso e um pouco mais, você encontra no <a href="/vimparanoobs/">VIM para Noobs</a>, depois de passar uma semana com o VIM, da uma olhada lá para aprender um pouco mais. :D</p>
<p>E ai, curtiu conhecer o VIM?</p>
<p>Eu ainda não utilizo ele 100%. O Sublime ainda é meu editor principal, mas, aos poucos, eu estou migrando para o VIM.</p>
<p>Logo logo postarei mais sobre minhas experiências com esse negócio!</p>
<p>Se curtiu esse artigo, compartilhe com os amigos nas Redes Sociais, espalhe nos grupos, mostra pro seu Gatinho.</p>
<p>Espalhe a palavra.</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Primeiros passos com VIM. Dicas de VIM para iniciantes. Como começar a usar o VIM.
    
    </summary>
    
    
      <category term="produtividade" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/produtividade/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Aumente sua produtividade e da sua equipe com gamificação e um RPG arretado</title>
    <link href="http://woliveiras.com.br/posts/Aumente-sua-produtividade-e-da-sua-equipe-com-gamificacao/"/>
    <id>http://woliveiras.com.br/posts/Aumente-sua-produtividade-e-da-sua-equipe-com-gamificacao/</id>
    <published>2016-05-14T18:00:34.000Z</published>
    <updated>2017-02-17T17:43:38.544Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Todos nós gostamos de jogos, seja no PC, Celular ou qualquer outro tipo… Simplesmente, gostamos. Agora imagine utilizar jogos para ser mais produtivo, cuidar da saúde, aprender algo novo ou qualquer outro objetivo pessoal.</p>
<p>Imagine transformar sua vida em um jogo de RPG!<a id="more"></a></p>
<p>Transformar tarefas diárias, habitos rotineiros ou afazeres em pequenos desafios para ficar mais interessante e motivacional o processo de cumprir essas tarefas é algo que fazemos com frequência, mesmo sem perceber ou utilizar nenhuma técnica ou meio para isso, só para facilitar nossa vida mesmo.</p>
<p>E todo mundo quer ser produtivo, seja para ter mais tempo livre para atividades legais ou para entregar algo importante no serviço.</p>
<p>Posts anteriores sobre produtividade:</p>
<ul>
<li><a href="/posts/produtividade-uma-re-introducao/">Produtividade, uma re-introdução</a></li>
<li><a href="/posts/Produtividade-conhece-te-a-ti-mesmo/">Produtividade, conhece-te a ti mesmo</a></li>
<li><a href="/posts/Produtividade-priorizacao-de-tarefas-execucao-e-melhoria-do-processo/">Produtividade: priorização de tarefas, execução e melhoria do processo</a></li>
</ul>
<h2 id="O-que-e-Gamificacao"><a href="#O-que-e-Gamificacao" class="headerlink" title="O que é Gamificação?"></a>O que é Gamificação?</h2><p>Esse processo de transformar uma atividade (muitas vezes chata) em um desafio que gera recompensas, criar uma competitividade sadia entre pessoas ou algum reconhecimento, é chamado de <a href="http://www.mjv.com.br/biblioteca/infografico-o-que-e-gamificacao" target="_blank" rel="external">Gamificação</a> ou <a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Ludifica%C3%A7%C3%A3o" target="_blank" rel="external">Ludificação</a> se for usar um termo mais técnico.</p>
<p>Muitas empresas já adotam Gamificação para os mais diversos fins, sendo o principal o <strong>engajamento</strong> dos clientes em utilizar suas plataformas. E isso já não é mais uma coisa tão anormal nos ambientes de trabalho, também, para motivar os funcionários da empresa, mas você já se imaginou transformando sua vida e sua rotina de serviço em um jogo de RPG para que tudo fique mais legal?</p>
<blockquote>
<p>Parece que estou fazendo marketing para o um produto, mas eu não ganhei nada por isso viu. ;D</p>
</blockquote>
<p>A algum tempo (especificamente em 2015) eu conheci o jogo <a href="http://habitica.com" target="_blank" rel="external">HabiticaRPG</a>, por indicação de um amigo. O Habitica é uma plataforma muito legal com uma dinâmica de jogo impressionante. É um dos jogos com dinâmica mais bem feita que eu conheço. - De verdade</p>
<p>Além disso ele é de <a href="https://github.com/habitrpg/habitrpg/" target="_blank" rel="external">código aberto</a>, utiliza <a href="https://angularjs.org/" target="_blank" rel="external">AngularJS</a>, <a href="http://nodejs.org/" target="_blank" rel="external">NodeJS</a> e mais algumas coisinhas bem legais daquela velha sopa de letrinhas das tecnologias mais descoladas atualmente.</p>
<p>Eu brinquei um pouco com esse jogo, porém não fui muito a fundo. Só que hoje estamos usando ele no trabalho para nos incentivar a ser mais produtivos e isso acabou me impressionando, pois o resultado já é visível no quadro do <a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Kanban" target="_blank" rel="external">Kanban</a> que utilizamos para refletir as issues do <a href="https://www.atlassian.com/software/jira" target="_blank" rel="external">Jira</a>, no engajamento da equipe e no nosso dia-a-dia.</p>
<h2 id="Como-funciona-o-processo-de-Gamificacao-da-rotina-pessoal"><a href="#Como-funciona-o-processo-de-Gamificacao-da-rotina-pessoal" class="headerlink" title="Como funciona o processo de Gamificação da rotina pessoal?"></a>Como funciona o processo de Gamificação da rotina pessoal?</h2><p>Basicamente você vai criar um personagem de jogo que completa desafios para ganhar experiência, dinheiro e outras coisas do game (<a href="http://habitica.wikia.com/wiki/The_Fowl_Frost" target="_blank" rel="external">como um pinguim</a>). Igual qualquer outro jogo de RPG, mas esses desafios são seus hábitos pessoais, suas atividades diárias, seus afazeres e até desafios globais ou missões em equipe (sim, você pode ter uma Guild, igual nos MMORPG). Você vai enfrentar monstros que podem te matar (no jogo, claro) e seus hábitos negativos podem te levar ao fundo do poço (tanto na vida real, quanto no jogo).</p>
<p>Imagine que precisa cultivar o <strong>hábito positivo</strong> de comer frutas.  Esse hábito vai te dar experiência, dinheiro e outros bonus dentro do jogo.</p>
<p><strong>Exemplos</strong>:</p>
<p><img src="http://s32.postimg.org/7mueoovlh/habito_positivo_habitica.png" alt="Habito positivo Habitica"></p>
<p>Mas, você também pode perder pontos com <strong>hábitos negativos</strong>.</p>
<p><img src="http://s32.postimg.org/z119o4n3p/habitos_negativo_habitica.png" alt="Habitos negativos Habitica"></p>
<p>Ou ainda pior, pode perder pontos no jogo <strong>e a namorada</strong> por seus hábitos negativos!</p>
<p><img src="http://s32.postimg.org/iumlc0cxh/habito_negativo_habitica.png" alt="Habito negativo Habitica"></p>
<p> Pode rir… Eu já quase morri por esse hábito.</p>
<p>Você pode criar uma tarefa diária para <strong>aprender/treinar um novo idioma</strong>.</p>
<p><img src="http://s32.postimg.org/pelp7czg5/habitica_e_duolingo.png" alt="Habitica e Duolingo"></p>
<p>Eu ainda uso muito o <a href="http://wunderlist.com/" target="_blank" rel="external">Wunderlist</a> para cadastrar minha lista de afazeres, mas, ultimamente, tenho passado as coisas para a lista de afazeres do Jogo para conseguir subir de nível mais rápido e ganhar mais pontos, etc.</p>
<p><img src="http://s32.postimg.org/5wwk7wprp/afazeres_habitica.png" alt="Afazeres Habitica"></p>
<h2 id="Mas-como-utilizar-isso-para-ser-mais-produtivo-no-servico"><a href="#Mas-como-utilizar-isso-para-ser-mais-produtivo-no-servico" class="headerlink" title="Mas como utilizar isso para ser mais produtivo no serviço?"></a>Mas como utilizar isso para ser mais produtivo no serviço?</h2><p>Existem <strong>N</strong> maneiras de utilizar algo desse tipo na sua empresa ou equipe para tornar todos mais produtivos, no nosso caso criamos alguns <strong>Desafios</strong> focados em nossas atividades diárias e até um desafio gigante para aprender uma técnica nova de gestão de tempo chamada <a href="http://efetividade.net/2011/11/ztd-um-jeito-zen-e-minimalista-de-buscar-a-produtividade-pessoal.html" target="_blank" rel="external">ZTD</a>.</p>
<p><img src="http://s32.postimg.org/f2gwp1e2d/desafios_da_equipe.png" alt="Desafios da equipe"></p>
<p>Exemplos:</p>
<p><img src="http://s32.postimg.org/etfxpzj91/salvar_a_decoracao_do_planeta.png" alt="Salvar a Decoração do Planeta"></p>
<p>Claro que ainda existem vários outros hábitos nessa lista, mas não coube no print.</p>
<p>Assim como funciona com as atividades pessoais, cadastramos as atividades rotineiras no trabalho e, durante a semana, vamos cadastrando e finalizando os afazeres.</p>
<p>Logo nas primeiras semanas foi visível a empolgação do pessoal com o esquema de joguinho. - Tomara que continue ;D</p>
<p>Nenhuma das tarefas exibidas foram inventadas agora, para o post, de fato sigo esses desafios durante os dias. Inclusive, escrever um post me da pontos!</p>
<p><img src="http://s32.postimg.org/bpp0yaat1/pontos_por_escrever_um_post.png" alt="Pontos por escrever um post"></p>
<h2 id="O-ponto-principal-desse-jogo-a-honestidade"><a href="#O-ponto-principal-desse-jogo-a-honestidade" class="headerlink" title="O ponto principal desse jogo, a honestidade"></a>O ponto principal desse jogo, a honestidade</h2><p>O jogo é todo editável. E quando digo todo, é todo mesmo.</p>
<p>Você pode criar bonus ou recompensas personalizadas.</p>
<p>Ex.:</p>
<p><img src="http://s32.postimg.org/nimkbtvxx/bonus_personalizados.png" alt="Bonus personalizados"></p>
<p>Você pode, inclusive, entrar nas configurações e aumentar seu level, quantidade de dinheiro, etc.</p>
<p><img src="http://s32.postimg.org/n26emieid/edicao_dos_atributos.png" alt="Edição dos atributos do personagem"></p>
<p>E é nesse ponto que entramos na coisa mais importante desse jogo e a que eu acho mais legal: a <strong>honestidade</strong>.</p>
<p>Para você cultivar seus hábitos você precisa ser honesto consigo mesmo e nesse jogo não é diferente. Você pode ficar tentado(a) a modificar os atributos do seu personagem, mas o que você ganharia com isso? Você só estaria se enganando e perdendo pontos consigo mesmo.</p>
<p>Note o que o próprio jogo já alerta sobre isso:</p>
<blockquote>
<p>Sim, isso cria a possibilidade de trapacear: use essa ferramenta com sabedoria, ou sabotará sua própria construção de hábitos.</p>
</blockquote>
<p>Assim como pode editar os atributos, você poderia criar um hábito positivo e ficar clicando várias vezes pra ganhar pontos, mas aí entra o mesmo ponto: O que você ganharia com isso?</p>
<p>O joguinho ainda possui APP para <a href="https://itunes.apple.com/us/app/habitica/id994882113?ls=1&amp;mt=8" target="_blank" rel="external">IOS</a>, <a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.habitrpg.android.habitica" target="_blank" rel="external">Android</a>, um <a href="https://habitica.com/static/faq/" target="_blank" rel="external">FAQ</a> maneiro e uma <a href="http://habitica.wikia.com/wiki/Habitica_Wiki" target="_blank" rel="external">documentação</a> muito boa. Aconselho dar uma olhada no vídeo abaixo e no <a href="http://blog.habitrpg.com/" target="_blank" rel="external">Blog</a> deles também.</p>
<p><iframe src="https://player.vimeo.com/video/57654086" width="100%" height="530px" frameborder="0" allowfullscreen></iframe></p>
<p><a href="https://vimeo.com/57654086" target="_blank" rel="external">HabitRPG Tutorial #1: Tasks</a> from <a href="https://vimeo.com/tylerrenelle" target="_blank" rel="external">Tyler Renelle</a> on <a href="https://vimeo.com" target="_blank" rel="external">Vimeo</a>.</p>

<p>Vale a pena conferir.</p>
<p>Esse é meu personagem atualmente exibindo o seu Dragão Vermelho!</p>
<p><img src="http://s32.postimg.org/objeok8xh/meu_char_e_dragao.png" alt="Meu char com a montaria do Dragão Vermelho"></p>
<p>E ai, curtiu essa dica?</p>
<p>Então comenta aqui em baixo ou compartilha nas redes sociais, cria sua conta no Joguinho me manda <a href="http://habitica.wikia.com/wiki/Party" target="_blank" rel="external">seu ID</a> para eu adicionar na equipe e vamos vencer alguns monstros e desafios!</p>
<p>Espalhe a palavra.</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Aumente sua produtividade e da sua equipe com gamificação das tarefas e hábitos produtivos
    
    </summary>
    
    
      <category term="produtividade" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/produtividade/"/>
    
      <category term="dicas" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/dicas/"/>
    
      <category term="jogos" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/jogos/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Produtividade: priorização de tarefas, execução e melhoria do processo</title>
    <link href="http://woliveiras.com.br/posts/Produtividade-priorizacao-de-tarefas-execucao-e-melhoria-do-processo/"/>
    <id>http://woliveiras.com.br/posts/Produtividade-priorizacao-de-tarefas-execucao-e-melhoria-do-processo/</id>
    <published>2016-04-21T12:31:46.000Z</published>
    <updated>2017-02-17T17:43:38.544Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Continuando a série sobre Produtividade, já sabemos <a href="/posts/produtividade-uma-re-introducao/">o que é produtividade</a> e <a href="/posts/Produtividade-conhece-te-a-ti-mesmo/">como nosso cérebro funciona</a>, agora precisamos aprender a planejar as coisas para que nosso cérebro não nos atrapalhe em nossa meta de sermos mais produtivos. <a id="more"></a></p>
<p>O planejamento, aqui, pode ser dividido em:</p>
<ul>
<li>Anotar tarefas a serem executadas</li>
<li>Priorizar as tarefas</li>
<li>Executar as tarefas</li>
<li>Revisar e melhorar o processo</li>
</ul>
<p>O planejamento vai lhe ajudar a manter o foco até finalizar algo.</p>
<p>Um bom planejamento vai garantir que não seja necessário repetir tarefas e que possamos revisá-las a fim de melhorar o processo. O processo de melhoria na execução das tarefas é sinal de aumento de produtividade.</p>
<p>A produtividade, que eu digo aqui, não é somente sobre trabalhar e entregar muito, você deve levar o foco em ser produtivo para sua vida e não somente para o trabalho. Se você for produtivo fora do escritório, também vai ser produtivo dentro do escritório.</p>
<h2 id="Foco"><a href="#Foco" class="headerlink" title="Foco"></a>Foco</h2><p>Já entendemos que o foco é algo muito importante para sermos produtivos.</p>
<p>Manter o foco em uma atividade vai garantir que a executemos rapidamente e com excelência para que não seja necessário repetir ou para que não fiquemos travados em uma mesma tarefa por muito tempo.</p>
<p>Como vimos, o nosso cérebro não está muito afim de focar nas atividades que achamos importante. Ele tem suas próprias prioridades e para manter o foco precisamos nos esforçar um pouquinho mais ou simplesmente ser mais <strong>organizados</strong>.</p>
<p>Com certeza você já se pegou no meio de uma tarefa importante, lembrou de outra tarefa e já foi tentando agilizar ela, mas no meio disso tudo alguém trouxe mais uma coisa pra você fazer. E agora!?</p>
<p>Esse rolo todo é por que não temos o costume de separar as atividades em tarefas e priorizá-las a fim de executar uma por vez mantendo o foco até finalizar.</p>
<p>Outra coisa que acontece, muito, é que estamos realizando uma tarefa sempre pensando em outra.</p>
<h2 id="Tarefas"><a href="#Tarefas" class="headerlink" title="Tarefas"></a>Tarefas</h2><p>Planeje sua vida como uma fábrica. Você possui recursos, materiais e metas para cumprir. Precisa entregar um produto. O produto aqui deve ser sua qualidade de vida e atividades concluídas.</p>
<p>Durante o dia você recebe várias atividades para cumprir, pensa em algo que quer fazer (assitir aquele seriado), alguém vai te chamar pra fazer alguma coisa… Nossa vida não para pra que foquemos em uma atividade até o final. Como manter o foco em alguma coisa?</p>
<p>Você precisa ter em mente que: Se deixar tudo isso se acumular <strong>dentro de sua cabeça</strong>, você não vai ter foco.</p>
<p>Você precisa esvaziar sua mente para que seu foco esteja em uma atividade principal. A que você está realizando agora.</p>
<p>Você precisa separar suas responsabilidades e até os pensamentos em tarefas. Desde a maior até a menor responsabilidade, tudo deve ser uma tarefa a ser cumprida.</p>
<p>Anote as tarefas que você precisa cumprir no dia. Separe essas tarefas em pequenas tarefas e as pequenas em tarefas menores ainda e assim vai.</p>
<p>Crie pequenos objetivos para finalizar durante o dia.</p>
<p>Pode ser em um papel ou em algum aplicativo. Em um outro post vou explicar como uso o <a href="http://wunderlist.com/" target="_blank" rel="external">Wunderlist</a> + o <a href="http://trello.com/" target="_blank" rel="external">Trello</a> para quebrar as tarefas. Por enquanto só saiba que precisa anotar isso tudo em algum lugar para que não fique pensando o tempo todo nessas atividades.</p>
<p>O fato de anotar vai ajudar a esvaziar sua mente e você vai melhorar o seu foco.</p>
<h2 id="Priorizacao-de-tarefas"><a href="#Priorizacao-de-tarefas" class="headerlink" title="Priorização de tarefas"></a>Priorização de tarefas</h2><p>Com tudo anotado, é hora de identificar o que precisa ser feito agora, o que pode ser feito em sequência (faz essa, depois essa, depois a outra) e podem receber prazos e o que pode ser deixado para depois.</p>
<p>Você não pode deixar de lado uma consulta médica. Isso é muito mais importante do que a maioria das coisas que você vai fazer durante a semana. Essa é uma tarefa a ser feita agora.</p>
<p>Vamos chamar as tarefas que precisam ser feitas agora como tarefas urgentes. Tarefas urgentes <strong>não possuem prazos</strong>, elas precisam ser feitas ontem!</p>
<p>Imagine que uma aplicação caiu e você precisa colocar ela no ar novamente. Você não pode deixar isso para depois. Essa é uma tarefa urgente.</p>
<p>Talvez você pensou: Mas eu posso marcar a consulta depois do expediente ou outro dia. Tá, ai já é um problema de priorização sobre a qualidade de vida. Se você não está se cuidando, é sinal que está priorizando mal, porém qualidade de vida é assunto para um outro artigo.</p>
<p>As tarefas que podem ser feitas em sequência ou as que podem receber um prazo estipulado, são as tarefas comuns. São as tarefas rotineiras e que possuem benefícios a curto ou longo prazo.</p>
<p>Imagine que você precisa verificar seus emails, depois planejar suas atividades, em seguida começar a executar essas atividades. Essa sequência foi a de tarefas comuns sendo executadas. Você não para uma tarefa urgente para executar uma tarefa comum, porém o contrário pode acontecer.</p>
<p>O que pode ser deixado para depois são tarefas sem muita imporância. Coloque nessa categoria coisas como: olhar perfis de redes sociais, ler notícia sobre futebol, etc. A não ser que você trabalhe com isso, essas não são tarefas importantes, muito menos urgentes para sua produtividade. Porém precisam de um tempinho para elas, pois você não é um robô.</p>
<p>Como disse acima, você vai precisar quebrar as grandes tarefas em tarefas menores e menores e menores… E cada uma dessas tarefas deve ser priorizada a fim de serem executadas em sequência durante o dia até que tudo esteja pronto.</p>
<p>Você precisa identificar qual vai fazer primeiro, qual vem depois, qual depende de outra tarefa e deve sempre determinar prazos para elas.</p>
<h2 id="Executando-as-tarefas"><a href="#Executando-as-tarefas" class="headerlink" title="Executando as tarefas"></a>Executando as tarefas</h2><p>Com tudo anotado e priorizado, é hora de botar pra quebrar.</p>
<p>Durante a execução de determinada tarefa você pode pensar algo que precisa ser feito, mas não tem relação com a atividade que está executando agora. Anote esses pensamentos para depois que finalizar a atividade em questão.</p>
<p>Depois que acabar a atividade revise o que anotou, veja se são atividades que devem entrar na fila para execução ou se são coisas que podem ser feitas depois.</p>
<p>Anote, também, as coisas que te tiram o foco, como:</p>
<p>Você está realizando uma tarefa e quando percebeu já estava navegando nas redes sociais, parou para ler os emails, começou a conversar com alugém no celular, alguém te chama e você perde um bom tempo conversando com essa pessoa, etc.</p>
<p>Essas anotações servirão para o processo de melhoria.</p>
<p>Tire pausas entre as tarefas para relaxar um pouco. Utilize o tempo das pausas entre as tarefas comuns para realizar aquelas tarefas sem importância. ;)</p>
<p>Muitas vezes você estará focado, vai receber uma mensagem no celular e vai ficar pensando em ler logo. Se você estiver esperando uma mensagem importante, não deixe para depois. Isso pode ser considerado uma tarefa urgente por ser uma mensagem importante. Mas, se estiver só conversando com os amigos, tente segurar um pouco a ansiedade.</p>
<p>Isso acaba sendo bom até para que você não esqueça de responder uma mensagem que deixou para depois.</p>
<h2 id="Revisando-e-melhorando-o-processo"><a href="#Revisando-e-melhorando-o-processo" class="headerlink" title="Revisando e melhorando o processo"></a>Revisando e melhorando o processo</h2><p>Com o tempo você vai perceber que seu foco vai aumentar. No começo é bem difícil deixar de pensar naquela outra coisa que apareceu durante a execução da atividade principal. Isso é extremamente normal.</p>
<p>Você deve revisar se está conseguindo cumprir todas as atividades que você se propôs a resolver durante o dia.</p>
<p>Também deve analisar as tarefas que você categorizou como urgentes. Nós temos o costume de querer tudo para ontem, então é comum que, no começo, você coloque a maioria das coisas como urgentes. O importante é revisar isso e ver se poderia ter estipulado um prazo para essa atividade.</p>
<p>Esse processo de revisão vai ajudar a garantir que você comece a cumprir as atividades em sequência e da melhor maneira possível.</p>
<p>Revise, também, aquela lista de coisas que você anotou durante a execução das atividades principais para entender o que anda te atrapalhando. Você vai conseguir identificar muita coisa que tira seu foco. Verifique como pode remover essas barreiras do seu dia-a-dia.</p>
<h2 id="Resumindo"><a href="#Resumindo" class="headerlink" title="Resumindo"></a>Resumindo</h2><ul>
<li>Você deve fazer listas de tarefas a serem executadas</li>
<li>Deve priorizar entre:<ul>
<li>importante</li>
<li>urgente</li>
<li>não importante</li>
</ul>
</li>
<li>Deve executar somente as atividades levantadas e anotar caso apareça outra coisa para fazer</li>
<li>Deve revisar o que fez durante o dia/semana para melhorar o processo</li>
</ul>
<p>Nos próximos artigos vou falar sobre uma técnica que estou usando para executar as tarefas e passar mais dicas sobre produtividade.</p>
<p>Se você gostou desse artigo, compartilhe nas redes sociais!</p>
<p>Espalhe a palavra.</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Como planejar suas tarefas, executar da forma mais produtiva de melhorar o processo buscando ainda mais produtividade.
    
    </summary>
    
    
      <category term="produtividade" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/produtividade/"/>
    
      <category term="dicas" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/dicas/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Links úteis para aprender, se aprofundar ou manter-se atualizado sobre JavaScript</title>
    <link href="http://woliveiras.com.br/posts/Links-uteis-para-aprender-se-aprofundar-ou-manter-se-atualizado-sobre-JavaScript/"/>
    <id>http://woliveiras.com.br/posts/Links-uteis-para-aprender-se-aprofundar-ou-manter-se-atualizado-sobre-JavaScript/</id>
    <published>2016-04-20T09:00:19.000Z</published>
    <updated>2017-02-17T17:43:38.544Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Existe muito recurso legal disponível na internet para quem deseja aprender ou se aprofundar em JavaScript. Tanto recursos gratuitos, quanto recursos pagos. Existem muitos <a href="/posts/Livros-sobre-JavaScript-do-iniciante-ao-avancado-e-ES6/">livros bons</a> sobre a linguagem também.</p>
<p>Nesse post, vou tentar deixar um compilado de links úteis para quem quer se aprofundar na linguagem da Web!<a id="more"></a></p>
<p><em>Claro que não vou colocar tudo o que eu já li aqui, porém os ultimos links que me lembro.</em></p>
<p>Deixei os links organizados na seguinte estrutura:</p>
<p><strong>Nome do site/blog/projeto</strong><br><em>Alguns links legais</em></p>
<h2 id="Sites-Blogs-e-Links-legais-sobre-JavaScript"><a href="#Sites-Blogs-e-Links-legais-sobre-JavaScript" class="headerlink" title="Sites/Blogs e Links legais sobre JavaScript"></a>Sites/Blogs e Links legais sobre JavaScript</h2><p>O Site da Mozilla é meu link de referência favorito:</p>
<ul>
<li><a href="https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/JavaScript" target="_blank" rel="external">MDN | JavaScript</a></li>
</ul>
<p>O Tableless é outro site que acompanho desde que comecei a ouvir falar de Web.</p>
<ul>
<li><a href="http://tableless.com.br/code/javascript/" target="_blank" rel="external">Tableless | JavaScript</a></li>
</ul>
<p>Recentemente conheci o blog do <a href="https://matheuslima.com/" target="_blank" rel="external">Matheus Lima</a> com muita coisa maneira sobre JS e Talks excelentes sobre Programação Funcional:</p>
<ul>
<li><a href="https://medium.com/@matheusml/o-que-todo-desenvolvedor-javascript-precisa-saber-2cc33daedb86#.2cgg4847e" target="_blank" rel="external">O que TODO desenvolvedor JavaScript precisa saber</a></li>
<li><a href="https://medium.com/@matheusml/o-guia-do-es6-tudo-que-voc%C3%AA-precisa-saber-8c287876325f#.7i6fowrsv" target="_blank" rel="external">O Guia do ES6: TUDO que você precisa saber</a></li>
<li><a href="https://medium.com/@matheusml/entendendo-programa%C3%A7%C3%A3o-funcional-em-javascript-de-uma-vez-c676489be08b#.yuoqt9vkk" target="_blank" rel="external">Entendendo Programação Funcional em JavaScript de uma vez</a></li>
<li><a href="https://www.youtube.com/user/matheusml90" target="_blank" rel="external">AngularJS pra Zumbis</a></li>
</ul>
<p>No seu canal no YouTube, o Rodrigo Branas ensina JavaScript, AngularJS e, agora, Nodejs:</p>
<ul>
<li><a href="https://www.youtube.com/user/rodrigobranas" target="_blank" rel="external">Canal do Rodrigo Branas no YouTube</a></li>
</ul>
<p>Na descrição do canal você encontra os links para os perfis do Rodrigo nas redes sociais.</p>
<p>Blog do <a href="http://blog.da2k.com.br/" target="_blank" rel="external">Fernando Daciuk</a>:</p>
<ul>
<li><a href="http://blog.da2k.com.br/2015/02/27/javascript-como-funcionam-as-funcoes-recursivas/" target="_blank" rel="external">Javascript - como funcionam as funções recursivas</a></li>
<li><a href="http://blog.da2k.com.br/2015/03/05/javascript-entendendo-e-criando-suas-proprias-promises/" target="_blank" rel="external">Javascript - entendendo e criando suas próprias Promises</a></li>
<li><a href="http://blog.da2k.com.br/2015/02/20/os-segredos-da-iife/" target="_blank" rel="external">Os segredos da IIFE</a></li>
<li><a href="http://blog.da2k.com.br/2015/02/13/escalando-javascript-no-browser/" target="_blank" rel="external">Escalando Javascript no browser</a></li>
<li><a href="http://blog.da2k.com.br/2015/02/07/javascript-assistindo-mudancas-no-dom-sem-temporizadores/" target="_blank" rel="external">Javascript - assistindo mudanças no DOM sem temporizadores</a></li>
<li><a href="http://blog.da2k.com.br/2015/01/22/clean-code-em-javascript-troque-seu-if-gigante-por-metodos/" target="_blank" rel="external">Clean code em Javascript - troque seu if gigante por métodos</a></li>
</ul>
<p>E tem muito mais.</p>
<p>Blog do <a href="http://udgwebdev.com/" target="_blank" rel="external">Caio Ribeiro Pereira</a>:</p>
<ul>
<li><a href="http://udgwebdev.com/frontend-moderno-com-browserify-e-babel" target="_blank" rel="external">Frontend moderno com Browserify e Babel</a></li>
</ul>
<p>Blog do <a href="http://jcemer.com/" target="_blank" rel="external">Jean Carlo Emer</a>:</p>
<ul>
<li><a href="http://jcemer.com/revisitando-como-atribuir-comportamento-a-componentes.html" target="_blank" rel="external">Revisitando como atribuir comportamento a componentes</a></li>
</ul>
<p>Blog da <a href="http://blog.caelum.com.br/category/web-design/" target="_blank" rel="external">Caelum</a>:</p>
<ul>
<li><a href="http://blog.caelum.com.br/sera-que-o-onclick-e-do-mal-as-varias-formas-de-ouvir-eventos-em-uma-pagina/" target="_blank" rel="external">Será que o onclick é do mal? As várias formas de escutar eventos em uma página</a></li>
</ul>
<p>Blog do <a href="http://jotateles.com.br/" target="_blank" rel="external">Jota Teles</a>:</p>
<ul>
<li><a href="http://jotateles.com.br/javascript/2016/02/21/provider-angularjs.html" target="_blank" rel="external">Provider no angular: o que é, para que serve e como criar um</a></li>
</ul>
<p>Blog do <a href="http://willianjusten.com.br/" target="_blank" rel="external">Willian Justen</a>:</p>
<ul>
<li><a href="http://willianjusten.com.br/analisando-seu-codigo-js-com-linter/" target="_blank" rel="external">Analisando seu código JS com um linter</a></li>
</ul>
<p>Blog da <a href="https://braziljs.org" target="_blank" rel="external">BrazilJS</a>:</p>
<ul>
<li><a href="https://braziljs.org/#artigos" target="_blank" rel="external">Artigos</a></li>
</ul>
<p>Links essenciais sobre JavaScript, por Eric Elliott e a comunidade no GitHub:</p>
<ul>
<li><a href="https://github.com/ericelliott/essential-javascript-links#essential-javascript-links" target="_blank" rel="external">Essential JavaScript Links</a></li>
</ul>
<p>Uma lista imensa de Blogs no <a href="https://github.com/cerebrobr/" target="_blank" rel="external">Cerebro</a>:</p>
<ul>
<li><a href="https://github.com/cerebrobr/comunidade/blob/master/blogs.md" target="_blank" rel="external">cerebrobr | blogs</a></li>
</ul>
<p>No repositório ainda tem muito mais fonte de informação útil. Aconselho que de uma boa navegada por lá.</p>
<p>JavaScript Society, uma org no GitHub sobre JavaScript!</p>
<ul>
<li><a href="https://github.com/javascript-society" target="_blank" rel="external">JavaScript Society</a></li>
</ul>
<p>Além de ler os artigos, também recomendo que siga esses autores nas redes sociais, pois estão sempre compartilhando coisa boa.</p>
<h2 id="Foruns"><a href="#Foruns" class="headerlink" title="Foruns"></a>Foruns</h2><ul>
<li><a href="https://github.com/frontendbr/forum" target="_blank" rel="external">FrontEndBR | forum</a></li>
<li><a href="http://forum.tableless.com.br/c/javascript" target="_blank" rel="external">Tableless</a></li>
<li><a href="https://www.facebook.com/groups/meanstackbrasil" target="_blank" rel="external">MEAN Stack Brasil no Facebook</a></li>
<li><a href="https://www.facebook.com/groups/nodejsbrasil" target="_blank" rel="external">NodeJS Brasil no Facebook</a></li>
<li><a href="https://www.facebook.com/groups/javascriptbrasil" target="_blank" rel="external">JavaScript Brasil no Facebook</a></li>
</ul>
<p>A maioria dessas comunidades possuem canais no <a href="http://slack.com/" target="_blank" rel="external">Slack</a>. É uma boa você entrar nesses canais e participar das discussões, pois consegue tirar suas dúvidas e ajudar outras pessoas em real time!</p>
<h2 id="Mais-pessoas-legais-para-seguir-mais-fontes-de-conteudo-e-palestras"><a href="#Mais-pessoas-legais-para-seguir-mais-fontes-de-conteudo-e-palestras" class="headerlink" title="Mais pessoas legais para seguir, mais fontes de conteúdo e palestras"></a>Mais pessoas legais para seguir, mais fontes de conteúdo e palestras</h2><p>O site <a href="https://uptodate.frontendrescue.org/pt/" target="_blank" rel="external">Como manter-se atualizado nas  Tecnologias Front-End</a> é um local onde você vai achar muito mais pessoas legais para seguir, conteúdo interessante, sites bons e palestras legais sobre Front End e, por consequência, JavaScript</p>
<h2 id="Meus-links-mais-preciosos"><a href="#Meus-links-mais-preciosos" class="headerlink" title="Meus links mais preciosos"></a>Meus links mais preciosos</h2><p>Tem muito mais links úteis nesse mundão a fora, por isso eu mantenho um repo com meus links favoritos. Tanto esses da barrinha do navegador, quanto artigos que eu gostaria de deixar guardado pra utilizar depois. Da uma conferida lá, pode ter algo legal pra você. ;)</p>
<ul>
<li><a href="https://github.com/woliveiras/my-precious-links/" target="_blank" rel="external">My precious links</a></li>
</ul>
<p>Você conhece mais algum link maneiro sobre JavaScript?</p>
<p>Comente aqui em baixo.</p>
<p>Gostou do artigo, compartilhe com a galera nas redes sociais!</p>
<p>Espalhe a palavra.</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Um compilado de links úteis para aprender, se aprofundar ou manter-se atualizado sobre JavaScript.
    
    </summary>
    
    
      <category term="dicas" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/dicas/"/>
    
      <category term="javascript" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/javascript/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Livros sobre JavaScript, do iniciante ao avançado e ES6</title>
    <link href="http://woliveiras.com.br/posts/Livros-sobre-JavaScript-do-iniciante-ao-avancado-e-ES6/"/>
    <id>http://woliveiras.com.br/posts/Livros-sobre-JavaScript-do-iniciante-ao-avancado-e-ES6/</id>
    <published>2016-04-19T10:24:08.000Z</published>
    <updated>2017-02-17T17:43:38.544Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Existem excelentes livros sobre JavaScript no mercado, mas são tantos que nos perdemos em qual ler primeiro, qual ler depois, qual nem vale a pena ler em determinado nível de conhecimento… São várias dúvidas.</p>
<p>Nesse artigo vou tentar ajudar a escolher os melhores livros para seu nível de conhecimento e montar uma sequência legal de leitura para virar um JavaScript Master!<a id="more"></a></p>
<p>Alguns livros desses eu já li e alguns ainda estão na fila para estudo.</p>
<h2 id="Nivel-iniciante"><a href="#Nivel-iniciante" class="headerlink" title="Nível iniciante"></a>Nível iniciante</h2><p>Se encaixa nesse nível pessoas que nunca programaram em nenhuma linguagem ou que estão começando a aprender JavaScript do zero.</p>
<p>Antes de começar a comprar os livros é importante que você saiba qual o caminho que quer seguir: JavaScript no Servidor (Back End com Nodejs) ou JavaScript no navegador (Front End).</p>
<p>Mesmo que você escolha o Front End, é interessante que aprenda ao menos o básico de Node para que consiga criar boas tarefas no seu Task Runner (<a href="http://blog.caelum.com.br/bye-bye-grunt-js-hello-gulp-js/" target="_blank" rel="external">Gulp</a>/<a href="/posts/grunt-automatizando-tarefas/">Grunt</a>/<a href="https://css-tricks.com/why-npm-scripts/" target="_blank" rel="external">NPM Scripts</a>) favorito ou mesmo que consiga criar algum plugin caso não encontre algo que sirva para o seu problema.</p>
<p>Como meu foco, até agora, está em JavaScript no Front End, vou indicar os livros sobre JavaScript no Browser e criação de <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Single-page_application" target="_blank" rel="external">SPA’s</a>.</p>
<h2 id="JavaScript-para-quem-nunca-programou"><a href="#JavaScript-para-quem-nunca-programou" class="headerlink" title="JavaScript para quem nunca programou"></a>JavaScript para quem nunca programou</h2><p>Alguns livros não são indicados para quem nunca desenvolveu na vida, pois podem apresentar conceitos avançados que confundem a cabeça do iniciante, principalmente se for o primeiro contato com lógica. Portanto eu indicaria esse livro, da <a href="https://www.casadocodigo.com.br" target="_blank" rel="external">Casa do Código</a>, se quiser aprender Lógica de Programação COM JavaScript:</p>
<p><a href="https://www.casadocodigo.com.br/products/livro-programacao" target="_blank" rel="external">Lógica de Programação, crie seus primeiros programas usando Javascript e HTML</a></p>
<h2 id="JavaScript-para-iniciantes-em-JavaScript"><a href="#JavaScript-para-iniciantes-em-JavaScript" class="headerlink" title="JavaScript para iniciantes em JavaScript"></a>JavaScript para iniciantes em JavaScript</h2><p>Se você já desenvolve ou já sabe lógica de programação, agora vem os livros sobre JavaScript que você vai curtir.</p>
<p>No começo, não foque em <a href="/posts/frameworks-front-end/">Frameworks</a>, seu foco deve ser aprender a linguagem. Frameworks são só ferramentas para facilitar seu dia-a-dia, mas sem eles você também consegue trabalhar.</p>
<p>Tem gente que recomenda o <a href="http://www.buscape.com.br/livros/javascript-guia-definitivo" target="_blank" rel="external">JavaScript, o guia definitivo</a> para iniciantes ou mesmo indica o <a href="http://www.buscape.com.br/livros/javascript-good-parts" target="_blank" rel="external">JavaScript, the good parts</a>. Eu não acho esses livros bons para quem está pegando JavaScript do zero.</p>
<p>O primeiro apresenta tanta coisa que é melhor telo como livro de referência sobre a linguagem do que para aprender do zero. Porém existem trilhas de estudos focadas nele pela Web, então pode ser uma boa você seguir a <strong>trilha de estudos</strong> ao invés de comprar o livro e sair lendo do zero.</p>
<p>Já o segundo só apresenta “as melhores partes”, “as coisas boas” do JavaScript. O iniciante não sabe nem quais são as partes ruins, então não vai aprender algo útil para o dia-a-dia (diga-se pegar aquele bug que outro dev gerou) se ele só souber alguns detalhes da linguagem.</p>
<p>Livros que eu indico a quem deseja aprender JavaScript do zero:</p>
<p><a href="http://novatec.com.br/livros/aprendendo-javascript/" target="_blank" rel="external">Aprendendo JavaScript, Adicione brilho e vida às suas páginas web</a></p>
<p>A autora aborda desde os principios do JavaScript, passa por debug, Cross Browser, Ajax e algumas técnicas para escapar de algumas armadilhas da linguagem.</p>
<p>Outro livro excelente que apresenta um overview completasso sobre a linguagem é o:</p>
<p><a href="http://eloquentjavascript.net/" target="_blank" rel="external">Eloquent JavaScript</a></p>
<p>Esses sim ensinam do começo e com boa didática para um primeiro contato com JS.</p>
<h2 id="Nivel-intermediario"><a href="#Nivel-intermediario" class="headerlink" title="Nível intermediário"></a>Nível intermediário</h2><p>Agora que você já sabe como a linguagem funciona, como o navegador se comporta com seus scripts e debugar, é hora de aprender algumas coisas sobre organização de código e performance.</p>
<p><a href="http://www.buscape.com.br/segredos-do-ninja-javascript-john-resig-bear-bibeault-8575223283" target="_blank" rel="external">Segredos do JavaScript Ninja</a></p>
<p>Apresenta muita coisa boa da linguagem, OOP, uma base de Programação Funcional, modularizar seu código, cuidados com Cross Browser, dentre outras técnicas muito boas de debug e até TDD.</p>
<p><a href="http://www.buscape.com.br/padroes-javascript-construa-aplicacoes-mais-robustas-usando-padroes-de-projeto-e-programacao-stoyan-stefanov-857522266x" target="_blank" rel="external">Padrões Javascript - Construa Aplicações Mais Robustas Usando Padrões de Projeto e Programação</a></p>
<p>Ou o:</p>
<p><a href="https://addyosmani.com/resources/essentialjsdesignpatterns/book/" target="_blank" rel="external">Learning JavaScript Design Patterns</a></p>
<p>Para aprender Padrões de Projetos aplicando a linguagem JavaScript. Algo muito importante para quem deseja criar aplicações escaláveis e trabalhar em equipe.</p>
<p>E para deixar sua aplicação voando:</p>
<p><a href="http://www.buscape.com.br/javascript-de-alto-desempenho-nicholas-c-zakas-8575222414" target="_blank" rel="external">Javascript de Alto Desempenho</a></p>
<p>Com boas práticas de desenvolvimento pensando em performance.</p>
<p>Agora sim, eu indicaria o <a href="http://www.buscape.com.br/livros/javascript-good-parts" target="_blank" rel="external">JavaScript, the good parts</a> caso você leia o sumário e ache algo que lhe interesse depois desses outros livros.</p>
<h2 id="Subindo-de-nivel"><a href="#Subindo-de-nivel" class="headerlink" title="Subindo de nível"></a>Subindo de nível</h2><p>Agora que você já conhece muita coisa da linguagem, é hora de aprender coisas legais como Testes (que você já tem uma introdução no Segredos do JavaScript Ninja) e ES6. Não indico ES6 pra quem está aprendendo do zero, pois até hoje (Abril de 2016) não são todas as empresas, frameworks, libs e navegadores que suportam a linguagem. :,(</p>
<p>Ainda não li esses livros, mas já estão na fila!</p>
<p><a href="http://www.buscape.com.br/single-page-web-applications-javascript-end-to-end-michael-mikowski-josh-powell-1617290750" target="_blank" rel="external">Livros Single Page Web Applications: JavaScript end-to-end</a></p>
<p><a href="http://shop.oreilly.com/product/0636920024699.do" target="_blank" rel="external">Testable JavaScript</a></p>
<p><a href="http://exploringjs.com/" target="_blank" rel="external">Exploring ES6: Upgrade to the next version of JavaScript</a></p>
<p><a href="https://leanpub.com/understandinges6/read/" target="_blank" rel="external">Understanding ECMAScript 6</a></p>
<p>É interessante aprender mais sobre Programação Funcional com JavaScript, mas ainda não olhei com carinho nenhum livro sobre esse assunto. Se você conhecer um livro bom. sobre isso, indica aqui em baixo nos comentários.</p>
<p>Onde eu montei essa minha trilha de estudos com livros sobre JavaScript?</p>
<ul>
<li><a href="http://www.vitorbritto.com.br/blog/the-book-is-on-the-table/" target="_blank" rel="external">The book is on the table, do Vitor Britto</a></li>
<li><a href="https://github.com/javascript-society/javascript-path" target="_blank" rel="external">JavaScript Path, no GitHub do JavaScript Society</a></li>
</ul>
<p>Se curtiu essa dica, compartilha nas redes sociais!</p>
<p>Espalhe a palavra.</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Livros sobre JavaScript do iniciante ao avançado em sequência para estudo. Trilha de estudos com livros sobre JavaScript
    
    </summary>
    
    
      <category term="javascript" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/javascript/"/>
    
      <category term="livros" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/livros/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Produtividade, conhece-te a ti mesmo</title>
    <link href="http://woliveiras.com.br/posts/Produtividade-conhece-te-a-ti-mesmo/"/>
    <id>http://woliveiras.com.br/posts/Produtividade-conhece-te-a-ti-mesmo/</id>
    <published>2016-04-18T11:48:58.000Z</published>
    <updated>2017-02-17T17:43:38.544Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>O autoconhecimento é muito importante para você se tornar produtivo.</p>
<p>De nada adianta aprender milhares de técnicas, receber diversas dicas sobre produtividade, se nenhuma delas se encaixa em você. Claro que é necessário um pouco de esforço de sua parte para que as metodologias deem certo, porém, dentre milhares de técnicas, você vai precisar achar uma que se encaixe em seu estilo de vida e na sua forma de pensar e agir. <a id="more"></a></p>
<p>Fora o ponto <strong>você</strong>/<strong>seu esforço</strong>, ainda existe o ponto <strong>Comportamento Humano</strong> que precisa ser entendido para que você saiba que a sua falta de produtividade pode ser algo comum que você está deixando passar.</p>
<p>E por estar deixando passar algo, você pode estar se desanimando por não ser produtivo e esse desânimo te atrapalha.</p>
<p>Se você ainda não leu a primeira parte dessa série, da uma olhada <a href="/posts//produtividade-uma-re-introducao/">aqui (Produtividade, uma re-introdução)</a>.</p>
<h2 id="Conhece-te-a-ti-mesmo"><a href="#Conhece-te-a-ti-mesmo" class="headerlink" title="Conhece-te a ti mesmo"></a>Conhece-te a ti mesmo</h2><p>Não há certeza absoluta de quem foi que escreveu a frase <a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Conhece-te_a_ti_mesmo" target="_blank" rel="external">“Conhece-te a ti mesmo”</a>, mas ela é, de fato, importante para quem deseja adquirir conhecimento e, também, para quem quer ser produtivo. Conhecimento sobre sí é um poder especial!</p>
<p>Antes de focar em técnicas de produtividade, é preciso se conhecer.</p>
<p>Antes de entrar nos fatores psicológicos, sociais, filosóficos, etc, vamos entender um pouco como nosso cérebro funciona e o instinto humano.</p>
<h2 id="Quais-sao-as-prioridades-do-nosso-cerebro"><a href="#Quais-sao-as-prioridades-do-nosso-cerebro" class="headerlink" title="Quais são as prioridades do nosso cérebro?"></a>Quais são as prioridades do nosso cérebro?</h2><p>O ser humano possui instintos.</p>
<p>Independente de sua crença ou opinião a respeito de “Criacionismo vs Evolução”, devemos expandir um pouco nossa mentalidade para aceitar que temos instintos primitivos que vigoram até hoje em nosso ser.</p>
<p>Entendamos por instinto o seguinte:</p>
<ul>
<li>a mente com a qual nascemos</li>
<li>a mente que é formada com o nosso aprendizado</li>
</ul>
<p><strong>Leia: Instinto Humano, Robert Winston</strong></p>
<p>Os instintos mais básicos que temos é sobre se alimentar e reproduzir (manter-se e manter a espécie).</p>
<p>Enquanto você deseja focar em uma tarefa, como desenhar aquela regra de negócio complicada para começar a codificar o JavaScript, seu cérebro está mandando sinais para seu corpo guardar um pouco de energia para aquela caçada na selva e alimentar. - Sério.</p>
<p>Você pode estar sendo improdutivo devido a sua má alimentação, desidratação, etc. Sim, Isso pode estar tirando o seu <strong>foco</strong>.</p>
<p>O foco (vou falar mais sobre foco nos próximos artigos) é um dos principais requisitos para ser produtivo e seu cérebro vai tirar seu foco enquanto seus instintos não forem minimizados/contidos.</p>
<h2 id="Quais-sao-as-suas-prioridades"><a href="#Quais-sao-as-suas-prioridades" class="headerlink" title="Quais são as suas prioridades?"></a>Quais são as suas prioridades?</h2><p>Você, ao contrário do seu cérebro, quer concentrar suas energias em pensar a melhor solução para um problema ou precisa pensar em algo inovador para criar um produto hoje.</p>
<p>Você pega uma issue ou uma task no seu gerenciador de tarefas favorito e quer fazer aquilo.</p>
<p>Como eu disse, esse não é o foco do seu cérebro.</p>
<h2 id="O-que-fazer-para-engajar-nosso-cerebro-nas-atividades-que-queremos-focar"><a href="#O-que-fazer-para-engajar-nosso-cerebro-nas-atividades-que-queremos-focar" class="headerlink" title="O que fazer para engajar nosso cérebro nas atividades que queremos focar"></a>O que fazer para engajar nosso cérebro nas atividades que queremos focar</h2><p>Se convencer qual é a tarefa importante é o pontapé inicial.</p>
<p>Você precisa convencer seu cérebro que o seu foco deve ser essa atividade e ainda precisa manter sua mente e corpo saudáveis para que seu cérebro não te atrapalhe.</p>
<p>Se seu corpo (equilibrio mental, físico e emocional) estiver com problemas, seu foco vai diminuir.</p>
<p>Imagine seu corpo como um computador, se a máquina estiver com alguma peça apresentando problemas, pode ser que todo o sistema operacional seja comprometido. - Só que é mais fácil trocar uma peça de PC do que do seu corpo.</p>
<p>Vou ensinar, nos próximos artigos, algumas dicas para manter o foco, por enquanto atente-se ao ponto de entender como seu cérebro e instintos funcionam e que você precisa aprender a controlar esses instintos.</p>
<p>Ser produtivo não vai depender das técnicas que vou ensinar, do seu gerente, da sua empresa ou da sua faculdade, vai depender de você.</p>
<p>Parece até texto de livro de auto ajuda, mas esse autoconhecimento é de verdade importante.</p>
<h2 id="Stress-nao-e-algo-ruim"><a href="#Stress-nao-e-algo-ruim" class="headerlink" title="Stress não é algo ruim"></a>Stress não é algo ruim</h2><p>Agora você deve estar pensando que eu sou <a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Trabalhador_compulsivo" target="_blank" rel="external">workaholic</a> e que eu quero viver no meio de situações estressantes de trabalho intenso e blá, blá, blá, mas não sou. Vou explicar.</p>
<p>O stress existe no nosso corpo para nos manter alerta. Ficar ligeiro!</p>
<p>Quando nosso cérebro identifica uma situação complicada, ele emite sinais para que fiquemos alertas. Isso é o stress. Sem isso, talvez, teriamos virado comida de animais selvagens a muito tempo atrás.</p>
<p>Não é o stress que ruim, mas a maneira como reagimos a ele.</p>
<p>É ai que você precisa ir além do autoconhecimento para o autocontrole.</p>
<p>Entender que o stress existe e não vai sumir de você é essencial. E nas situações estressantes você precisa se controlar para não ser dominado pelo instinto do homem das cavernas e perder o seu foco.</p>
<p>Talvez manter-se positivo quanto aos problemas do dia-a-dia seja um bom começo.</p>
<p>A positividade vai te manter engajado e isso lhe mantem produtivo(a).</p>
<h2 id="Resumindo"><a href="#Resumindo" class="headerlink" title="Resumindo"></a>Resumindo</h2><p>Basicamente, você vai precisar:</p>
<ul>
<li>Se conhecer melhor. Entender suas necessidades e comportamento</li>
<li>Você precisa engajar seu cérebro para manter o foco</li>
<li>Cuide da sua saúde. Além de manter-se produtivo, é muito melhor viver sem problemas</li>
<li>O stress não é algo ruim e você precisa aprender a agir de forma diferente em situações estressantes (se isso estiver te fazendo perder o foco)</li>
<li>Busque aprender como equilibrar esses três pontos: emocional, físico e mental</li>
</ul>
<p>Tendo em mente esses assuntos sobre instinto humano, autoconhecimento e autocontrole, aguarde o próximo artigo onde vou falar sobre priorização de tarefas e depois sobre como manter o foco.</p>
<p>Algumas fontes importantes para entender mais sobre esse assunto (recomendo fortemente a leitura):</p>
<ul>
<li><a href="http://shipit.resultadosdigitais.com.br/blog/como-utilizar-autoconhecimento-para-aumentar-sua-produtividade/" target="_blank" rel="external">Como utilizar o autoconhecimento para aumentar sua produtividade</a></li>
<li>Livro Instinto Humano, Robert Winston (bem difícil encontrar o link para comprar)</li>
<li><a href="http://www.methodus.com.br/artigo/186/o-estresse-nao-e-ruim.html" target="_blank" rel="external">O Estresse não é Ruim</a></li>
<li><a href="http://psiquecienciaevida.uol.com.br/ESPS/Edicoes/63/artigo211972-1.asp" target="_blank" rel="external">Estresse: o mal do século</a></li>
</ul>
<p>Se curtiu esse “textinho de auto ajuda”, compartilhe com a galera!</p>
<p>Espalhe a palavra.</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Produtividade e auto conhecimento. Como o autoconhecimento pode ajudar a ser produtivo.
    
    </summary>
    
    
      <category term="produtividade" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/produtividade/"/>
    
      <category term="dicas" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/dicas/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Por que você desistiu de ser Cientista?</title>
    <link href="http://woliveiras.com.br/posts/Por-que-voce-desistiu-de-ser-Cientista/"/>
    <id>http://woliveiras.com.br/posts/Por-que-voce-desistiu-de-ser-Cientista/</id>
    <published>2016-04-16T11:55:36.000Z</published>
    <updated>2017-02-17T17:43:38.544Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Há algum tempo venho observando as pessoas, mais especificamente as pessoas da área de Desenvolvimento de Software. Há mais tempo ainda eu observo as outras pessoas, o ser humano em geral. E desde sempre percebi um padrão:</p>
<p>Ao crescer, as pessoas abandonam a profissão que nasce com elas, a profissão de <strong>cientista</strong>.<a id="more"></a></p>
<p>Deve existir uma razão psicológica, sociológica, filosófica -  não sei -, mas nesse momento quero somente deixar minha reflexão pra você, que <strong>desistiu de ser cientista</strong> e não sabe mais experimentar as coisas e tentar te mostrar como ser um Desenvolvedor de Software melhor que a média.</p>
<h2 id="O-que-faz-um-cientista"><a href="#O-que-faz-um-cientista" class="headerlink" title="O que faz um cientista?"></a>O que faz um cientista?</h2><p>Acho que esse primeiro trecho da definição da <a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Cientista" target="_blank" rel="external">Wikipedia</a>, para o termo, é a melhor que eu poderia utilizar para explicar meu ponto de vista:</p>
<blockquote>
<p>Um <strong>cientista</strong>, em um sentido mais amplo, refere-se a qualquer pessoa que exerça uma atividade sistemática para obter <a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Conhecimento" target="_blank" rel="external">conhecimento</a>.</p>
</blockquote>
<p>Todos nascemos assim, cientistas. Crescendo buscando conhecimento, querendo aprender, explorando as coisas ao nosso redor.</p>
<p>Mas a quanto tempo você não experimentado algo novo?</p>
<p>Quando foi a ultima vez que criou algo sem olhar no Google a solução pronta de outra pessoa?</p>
<p>Quando crianças nós fazemos muito disso: Experimentamos, criamos, buscamos. Porém, o tempo mata essa busca, mata essa <strong>criatividade</strong> e Desenvolvedores de Software precisam ser criativos.</p>
<p>Eu tenho minha opinião sobre quem deixa de ser cientista:</p>
<p><strong>Essa pessoa deixou morrer a criança interior</strong>.</p>
<h2 id="Quando-e-que-deixamos-de-ser-cientistas"><a href="#Quando-e-que-deixamos-de-ser-cientistas" class="headerlink" title="Quando é que deixamos de ser cientistas?"></a>Quando é que deixamos de ser cientistas?</h2><p>Crianças são excelentes cientistas. Você já foi criança. A busca por conhecimento que as crianças possuem é visível externamente e o medo de experimentar está longe deles.</p>
<p>Eu compartilho do pensamento desse cara:</p>
<p><a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Ken_Robinson" target="_blank" rel="external"><strong>Sir Ken Robinson</strong></a>, um dos grandes nomes em questão de estudo da criatividade, diz que <em>“As escolas acabam com a criatividade das crianças”</em>.</p>
<iframe src="https://embed-ssl.ted.com/talks/ken_robinson_says_schools_kill_creativity.html" width="100%" height="473px" frameborder="0" scrolling="no" allowfullscreen></iframe>

<p>Pra mim, o sistema educacional é falho em estimular a criatividade das crianças pois estão tão preocupados com padrões da sociedade, MEC (para escolas brasileiras), teorias do próprio professor, religião, dentre outras coisas que não estimulam a criatividade das crianças.</p>
<p>Somente ensinam o que precisam para o jovem passar num vestibular (nem isso em escolas públicas), aprender a ler, escrever e falar. Não estimulam as <a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Intelig%C3%AAncias_m%C3%BAltiplas" target="_blank" rel="external">diferentes inteligências</a> que temos, nem que continuemos criativos e sedentos por conhecimento.</p>
<p>Quando estávamos nas escolas, só queríamos que acabasse logo.</p>
<p>Não culpo a escola, os professores, a culpa é da sociedade que foi se limitando com o tempo. As escolas só são um reflexo disso tudo.</p>
<p>Claro que você também tem parte de culpa nessa história, você é parte da sociedade. Não vamos jogar a culpa somente nas escolas, pois existem professores que lutam dia após dia para tentar estimular as crianças de maneira diferente da que a escola ordena. Esses são verdadeiros guerreiros que deveriam ser os líderes das instituições, mas não é o que acontece.</p>
<p>Tem, também, os pais que não querem que a criança aprenda algo novo que <strong>elas</strong> buscam, mas que aprendam algo que <strong>eles</strong> acham que será útil no futuro dessa criança. Mas isso tudo é mais uma busca pessoal por conhecimento sobre Pedagogia do que o foco desse artigo, vamos voltar a falar sobre o Desenvolvedor de Software.</p>
<p>Para ser um bom Desenvolvedor de Software, não adianta somente bater tecla, escrever na linguagem de programação mais rápida, mais bonita (Python &lt;3) ou mesmo ficar lendo requisitos e cuspindo código na tela como um robô. Você precisa ser criativo para criar bons algoritmos, criar boas soluções ou soluções que ninguém pensava em criar. Isso é o que difere o <strong>bom</strong> Desenvolvedor do Desenvolvedor <strong>comum</strong>.</p>
<p>Deveríamos nos espelhar nas crianças para nunca deixarmos de ser cientistas!</p>
<h2 id="Por-que-as-criancas-sao-os-maiores-cientistas-aos-quais-podemos-nos-espelhar"><a href="#Por-que-as-criancas-sao-os-maiores-cientistas-aos-quais-podemos-nos-espelhar" class="headerlink" title="Por que as crianças são os maiores cientistas aos quais podemos nos espelhar?"></a>Por que as crianças são os maiores cientistas aos quais podemos nos espelhar?</h2><p>As crianças, sem dúvidas, são os exemplos de carreira cientifica que você deveria seguir. Esquece aquele cientista famoso que você tanto admira ou aquele Desenvolvedor <em>pika das galáxia</em> do serviço ou aquele que é “referência” na sua área.</p>
<p>Se você quer ser um bom Desenvolvedor de Software, então você precisa aprender a ser como uma criança.</p>
<h2 id="Criancas-sao-curiosas"><a href="#Criancas-sao-curiosas" class="headerlink" title="Crianças são curiosas"></a>Crianças são curiosas</h2><p>Um traço da personalidade dos cientistas (profissionais) é que eles são curiosos e toda criança também é muito curiosa. Elas chegam a nos deixar sem respostas quando começam a fazer um monte de perguntas.</p>
<p>É incrivel como as crianças estão o tempo todo tentando entender o mundo ou descobrir como algo funciona. Eles tem uma sede de conhecimento quase insassiável. Quando colocam aquele pedaço de terra na boca é pra saber o que é, quando te perguntam de onde vem os bebês, etc. Existem muitos exemplos que eu poderia citar, mas você já deve ter passado por essas situações com crianças ou visto alguma vez elas trabalhando em busca de conhecimento.</p>
<p>Você também ainda é curioso(a), mas acabou deixando morrer a curiosidade de descobrir o mundo a sua volta e tem se esforçado em saber quem vai morrer na novela/no filme/na série, por que ela morreu, o que aconteceu, você quer saber o que seus amigos estão fazendo nas Redes Sociais, quer saber quem está namorando com quem, e por ai vai…</p>
<p>Não quero dizer que isso seja fútil, você nunca vai deixar de ser curioso(a) nesse ponto. Porém seria bom se você exercitásse mais essa curiosidade a fins de adquirir conhecimento ou experimentar algo novo.</p>
<p>Não quero que você pense que eu estou tentando te limitar a buscar conhecimento no que EU acho útil, ao contrário, só quero dizer que você poderia buscar, além dessas coisas que citei, coisas para agregar mais conhecimento.</p>
<p>Quando foi a ultima vez que você parou para pesquisar sobre como alguma coisa que você utiliza funciona?</p>
<p>Até mesmo essa internet que você está conectado(a) agora, as páginas, os aplicativos de celular, a internet das coisas, o sistema operacional… Exemplos simples, mas que nem todo mundo teve curiosidade para descobrir como funcionam.</p>
<h2 id="Criancas-sao-insistentes"><a href="#Criancas-sao-insistentes" class="headerlink" title="Crianças são insistentes"></a>Crianças são insistentes</h2><p>As crianças não desistem de entender como algo funciona.</p>
<p>Tente enrolar uma criança, sem responder a uma pergunta que ela te fez, e verá como elas conseguem te deixar doido(a) perguntando sempre sobre aquele assunto.</p>
<p>E mesmo que você responda a pergunta, algo poderá mudar a teoria dentro da cabeça dessa criança e ela vai voltar a procurar as respostas para as novas questões. Elas não desistem e não param de inventar.</p>
<p>Já você, desiste muito rápido de aprender alguma coisa. Só de pensar na dificuldade de procurar material para aprender algo você já se cansa. Acha que vai perder seu tempo se aprender algo diferente do que está utilizando no dia a dia. - Talvez sim, mas talvez seja muito recompensador para sua criatividade.</p>
<h2 id="Criancas-inventam"><a href="#Criancas-inventam" class="headerlink" title="Crianças inventam"></a>Crianças inventam</h2><p>Eu nem vou falar muito sobre isso, prefiro que você veja esse vídeo:</p>
<iframe width="100%" height="473px" src="https://www.youtube.com/embed/Ks0SWd5oPDg" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>

<p>Quando foi a ultima vez que você inventou umas histórias bem loucas dessas?</p>
<p>Ta bom que, com o tempo, você não pode falar algo que não sabe, não pode ficar inventando histórias para os outros, porém, você poderia colocar a mão na massa e inventar algum Software com sua criatividade, algo só por diversão, por experiência pessoal ou para aprender algo novo.</p>
<p>Ah, e por falar em experiências…</p>
<h2 id="Criancas-nao-tem-medo-de-experimentar-algo-novo"><a href="#Criancas-nao-tem-medo-de-experimentar-algo-novo" class="headerlink" title="Crianças não tem medo de experimentar algo novo"></a>Crianças não tem medo de experimentar algo novo</h2><p>Claro que, depois de um tempo, com os pais, escolas e sociedade impondo as regras, as crianças acabam parando de fazer as coisas, porém elas estão sempre experimentando algo novo, independente de tudo. Elas nunca param de fazer experiências.</p>
<p>Lembra que falei acima sobre colocar terra na boca?</p>
<p>Falta em você, para ser um cientista, falta que experimente mais em busca de conhecimento.</p>
<p>Você já deve ter perguntado em algum forum:</p>
<ul>
<li><code>Gente, como eu faço esse efeito?</code></li>
<li><code>Galera, como eu crio isso aqui?</code></li>
</ul>
<p>Mas essas perguntas deveriam ser respondidas por você mesmo! Você deveria testar, experimentar as coisas, tentar inventar. Ou, pelo menos, ter pesquisado mais no Googole. Depois era só buscar uma maneira de melhorar o que você criou.</p>
<p>As pessoas que te respondem são as que experimentaram, buscaram e adquiriram assim mais conhecimento.</p>
<p>Talvez você pensou: <em>“Ah, mas precisamos ser ágeis no dia-a-dia, não da para ficar reinventando a roda”</em>.</p>
<p>Concordo 100% contigo, no dia-a-dia de um Desenvolvedor de Software, não da tempo de ficar experimentando muitas coisas, mas desde quando isso te limita a aprender algo novo?</p>
<p>Na faculdade, você aprendeu C e Java ou outra, isso te limitou a não buscar aprender outras linguagens?</p>
<p>Isso pra quem fez faculdade, os autodidatas da vida vivem experimentando e em determinado ponto param por algum motivo. Isso deveria ser revisto!</p>
<p>Aquele papo de amar o que faz (diferente de amar a profissão), se divertir programando é só pra passar na entrevista?</p>
<p>E experimentar algo novo, praticar, brincar com uma nova tecnologia ou inventar uma coisa nova com suas ideias, não é o mesmo que ser <a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Trabalhador_compulsivo" target="_blank" rel="external">Workaholic</a>. Estou tentando te dizer que você pode brincar com o que você faz.</p>
<p>Nossa profissão não nos limita a uma empresa, nós podemos nos divertir fazendo o que fazemos no serviço e também podemos nos divertir fazendo algo legal/aprendendo algo legal em casa.</p>
<p>Ah, Will, mas eu quero sair, quero me divertir, quero viver fora da bolha da tecnologia. Eu concordo contigo, novamente, e não quero dizer que precisa deixar de fazer essas coisas (jamé!!!), essas outras coisas também são importantes, as crianças também brincam e isso não os limita a parar de explorar.</p>
<h2 id="Sair-da-zona-de-conforto"><a href="#Sair-da-zona-de-conforto" class="headerlink" title="Sair da zona de conforto"></a>Sair da zona de conforto</h2><p>Talvez o ponto crucial desse artigo seja agora:</p>
<p><strong>Você precisa parar de ser preguiçoso!</strong></p>
<p>Isso está matando sua criatividade.</p>
<p>Enquanto você não experimenta, existe alguém desenvolvendo a próxima ferramenta que você vai utilizar ou o próximo Software de sucesso ou escrevendo um artigo para te alertar que você precisa <a href="https://medium.com/@zenorocha/o-que-voc%C3%AA-est%C3%A1-esperando-f58bbc970054#.pklouaib2" target="_blank" rel="external">sair da sua zona de conforto</a>.</p>
<p>Hoje você já não é mais uma criança (eu acho), não tem mais a escola te limitando ou seus pais impondo o que voê precisa fazer. Está na hora de você tomar as rédeas da busca por conhecimento. Vai logo aprender algo novo ou vai colocar um pouco de terra na boca para conhecer o mundo!</p>
<p>Volte a ser cientista e vá experimentar algo novo para adquirir conhecimento ou simplesmente para estimular sua criatividade.</p>
<p>Talvez esse não foi o melhor artigo que você leu ou vai ler sobre criatividade e inteligência, mas eu estou experimentando essa outra maneira de ajudar as pessoas a serem bons Desenvolvedores de Software. E você, já experimentou algo novo essa semana? ;)</p>
<p>Se gostou desse artigo, comenta aqui em baixo!</p>
<p>Se curtiu, compartilha nas redes sociais.</p>
<p>Espalhe a palavra.</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Um artigo sobre como ser um bom Desenvolvedor de Software observando como as crianças são bons cientistas.
    
    </summary>
    
    
      <category term="opinião" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/opiniao/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
