<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>William Oliveira - Desenvolvedor Front End</title>
  <subtitle>Desenvolvedor Front End</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://woliveiras.com.br/"/>
  <updated>2016-11-14T16:04:12.313Z</updated>
  <id>http://woliveiras.com.br/</id>
  
  <author>
    <name>William de Oliveira</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>Devolva para as comunidades</title>
    <link href="http://woliveiras.com.br/posts/Devolva-para-as-comunidades/"/>
    <id>http://woliveiras.com.br/posts/Devolva-para-as-comunidades/</id>
    <published>2016-07-24T14:50:15.000Z</published>
    <updated>2016-11-14T16:04:12.313Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Todos os dias ficamos devendo para as comunidades e nem percebemos isso.</p>
<p>Utilizamos Softwares Open Source (<a href="https://github.com/vim/vim" target="_blank" rel="external">VIM</a>, <a href="https://github.com/atom/atom" target="_blank" rel="external">Atom</a>, <a href="https://github.com/Microsoft/vscode" target="_blank" rel="external">VS Code</a>) para editar nossos códigos fonte, para navegar na internet (<a href="https://developer.mozilla.org/pt-BR/docs/Developer_Guide/Codigo_Fonte/Downloading_Source_Archives" target="_blank" rel="external">Firefox</a>, <a href="https://chromium.googlesource.com/" target="_blank" rel="external">Chromium</a>), escrevemos códigos para rodar em <a href="https://github.com/nodejs/node" target="_blank" rel="external">plataformas abertas</a>, buscamos respostas em <a href="https://github.com/frontendbr/forum" target="_blank" rel="external">foruns</a>… Enfim, são muitos os casos em que as comunidades nos ajudam, mas será que estamos retribuindo isso de alguma maneira ou estamos deixando passar a oportunidade de contribuir com a vida das pessoas?<a id="more"></a></p>
<h2 id="Comunidades-sao-legais"><a href="#Comunidades-sao-legais" class="headerlink" title="Comunidades são legais"></a>Comunidades são legais</h2><p>Eu amo comunidades. Gosto de tudo que envolva trabalhar com pessoas e mudar a vida delas, usando tecnologia e desenvolvimento então? Acho ótimo!</p>
<p>Desde os primórdios do meu encontro com Tecnologia da Informação eu conheço, uso e abuso do que a comunidade pode nos proporcionar.</p>
<p>Quando decidi trabalhar como Dev Front End busquei ajuda na internet e achei esse <a href="https://leandrooriente.com/como-me-tornar-um-desenvolvedor-front-end/" target="_blank" rel="external">guia do Leandro Oriente</a>, em seguida fui atrás de mais apoio no grupo <a href="https://www.facebook.com/groups/frontendbrasil/" target="_blank" rel="external">Front End Brasil</a>, mas antes disso eu já havia buscado ajuda em outro grupo, o <a href="https://www.facebook.com/groups/nao.tem.biscoito/" target="_blank" rel="external">PHP Brasil</a>, sobre como me tornar Desenvolvedor de Software, só que bem antes disso eu já participava de comunidades de Software Livre e Linux no Orkut e <code>mais pra trás ainda</code> eu recebia emails de grupos via mailing list sobre Ubuntu Linux (coisa tão velha que eu não consegui recuperar meu email dessa época pra poder mostrar nesse post).</p>
<p>As comunidades sempre estiveram presentes na minha vida e, você sendo desenvolvedor ou não, elas sempre estiveram na sua também!</p>
<h2 id="Como-eu-tento-ajudar"><a href="#Como-eu-tento-ajudar" class="headerlink" title="Como eu tento ajudar"></a>Como eu tento ajudar</h2><p>Hoje eu tento retribuir o que eu absorvi das comunidades através de iniciativa como os <a href="https://github.com/training-center/study-groups" target="_blank" rel="external">Grupos de Estudos</a>, <a href="https://github.com/training-center/mentoria" target="_blank" rel="external">Mentoria</a>, compartilhar minha maneira de trabalhar e o que sei escrevendo nesse Blog.</p>
<p>Tento compartilhar o que acho útil para outras pessoas e incentivar quem tem iniciativas abertas e mesmo assim, ainda me sinto em dívida com quem me ajuda todos os dias de alguma maneira e gostaria de contribuir mais.</p>
<h2 id="Como-voce-pode-contribuir-com-as-comunidades"><a href="#Como-voce-pode-contribuir-com-as-comunidades" class="headerlink" title="Como você pode contribuir com as comunidades"></a>Como você pode contribuir com as comunidades</h2><p>Talvez, com esse relato, você se animou um pouco com o que as comunidades fazem e quer contribuir, então como fazer isso?</p>
<p><strong>Ajudando Blogs</strong></p>
<ul>
<li>Sabe aquele post que te ajudou a solucionar um problema?</li>
</ul>
<p>Compartilha ele. Você estará ajudando e incentivando a pessoa que escreveu e ainda vai ajudar outra pessoa que possa estar passando pelo mesmo problema que você.</p>
<ul>
<li>Sabe esse mesmo post que te ajudou?</li>
</ul>
<p>Comenta o quanto ele te ajudou. Quem contribui gosta de receber feedbacks. É muito motivador saber que o que falamos está sendo útil pra alguém.</p>
<ul>
<li>Você achou algo errado em um post?</li>
</ul>
<p>Comenta sobre isso e de alguma dica de como melhorar o artigo ou como corrigir o erro que você encontrou. Uma correção ortográfica já ajuda muito!</p>
<p><strong>Foruns:</strong></p>
<ul>
<li>Responder a dúvida de uma pessoa nos foruns ajuda bastante. Foram respostas cheias de conteúdo legal e boas argumentações que me ajudaram a aprender o que sei hoje em dia.</li>
</ul>
<p>Você não manja muito?</p>
<p>Não tem problema. Talvez você consiga ajudar mesmo assim. A pessoa pode estar perdida por não saber como pesquisar sobre o assunto, se você conseguir achar uma resposta legal pra essa pessoa, compartilha!</p>
<p>Claro que você não pode dar tudo fácil assim, devemos incentivar as pessoas a aprenderem por conta, então pode ser interessante você dizer pra essa pessoa sobre <code>o que pesquisar</code>. Quantas vezes estamos perdidos por não saber como procurar determinado problema na internet?</p>
<ul>
<li>Compartilhe dicas nos grupos.</li>
</ul>
<p>Sabe aquele artigo que te ajudou?</p>
<p>Que tal compartilhar com os grupos e dizer como ele lhe foi útil?</p>
<ul>
<li>Compartilhe vagas ou dicas sobre isso.</li>
</ul>
<p>Os grupos estão lotados de gente procurando emprego, mentoria ou apoio do tipo.</p>
<p>Compartilhe vagas que você achou interessante, procure apoiar alguém.</p>
<p>Você pode adicionar uma pessoa que fez uma pergunta nas redes sociais e tentar ajudar essa pessoa.</p>
<p>A maneira que eu mais aprendi, foi quando eu comecei a compartilhar no Blog e participar de forma ativa nas comunidades.</p>
<p>E, de quebra, você pode fazer bons amigos.</p>
<p><strong>Projetos Open Source</strong></p>
<p>O mesmo se aplica aos projetos Open Source.</p>
<p>Você não precisa ser um ninja do código e ir lá modificar tudo ou resolver todas as issues de um repositório.</p>
<p>Compartilhar esse repositório nos foruns, ajudar a melhorar a documentação desse projeto e levantar ideias para possíveis melhorias é uma grande ajuda!</p>
<p>Da uma olhada nesse outro post sobre <a href="/posts/contribuindo-para-projetos-open-source-no-github-mesmo-sendo-iniciante/">como contribuir para projetos Open Source mesmo sendo iniciante</a>.</p>
<h2 id="Ajude-as-pessoas-pelas-pessoas-nao-por-fama"><a href="#Ajude-as-pessoas-pelas-pessoas-nao-por-fama" class="headerlink" title="Ajude as pessoas pelas pessoas, não por fama"></a>Ajude as pessoas pelas pessoas, não por fama</h2><p>Ajude pessoas sem pretenção de ficar famoso nas comunidades por isso, não queira sair por cima com projetos bonitinhos ou só contribuir naqueles cheios de estrelas. Ajude de coração.</p>
<p>Tem projetos simples que são excelentes locais para você aprender alguma coisa sem pretenção de virar o próximo super palestrante famosão das galáxias.</p>
<p>Antes de ajudar alguém aprenda a controlar o ego, pois ele pode crescer - somos humanos e sujeitos a falhas - e aprenda a usar sua empatia. Se coloque no lugar de quem precisa e faça por eles.</p>
<p>Pessoas são incríveis e você pode aprender muito com elas.</p>
<p>No final você <strong>sempre</strong> vai ganhar algo, seja um agradecimento, mais motivação para continuar ajudando ou aprender algo legal. Se você ficar “famoso” por isso, é só consequência por você manjar do que faz.</p>
<p>Espero ter te motivado a contribuir em melhorar a vida das pessoas com atitudes simples. Então vai lá mudar o mundo de alguém!</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Todos os dias usamos as comunidades e coisas que as comunidades criam e, sem perceber, não retribuimos isso.
    
    </summary>
    
      <category term="comunidade" scheme="http://woliveiras.com.br/categories/comunidade/"/>
    
    
      <category term="comunidade" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/comunidade/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Introdução ao Cálculo Proposicional</title>
    <link href="http://woliveiras.com.br/posts/Introducao-ao-Calculo-Proposicional/"/>
    <id>http://woliveiras.com.br/posts/Introducao-ao-Calculo-Proposicional/</id>
    <published>2016-07-16T02:00:00.000Z</published>
    <updated>2016-11-14T16:04:12.313Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Como introduzido no post anterior falando sobre <a href="posts/Introducao-ao-Raciocinio-Logico/">Raciocínio Lógico</a> vamos continuar com os estudos sobre Lógica.</p>
<p>Se você pesquisou sobre a Classificação Lógica ou leu os artigos que deixei no final do post, deve ter visto sobre a Lógica Matemática.</p>
<p>A Matemática falada aqui é voltada para o pensamento do calculo das proposições e não para o famoso 1+1, 1-1, 1*1, 1/1. <a id="more"></a></p>
<p>Na Lógica Matemática usamos formulas para validar as “premissas” e possuímos uma linguagem para efetuar os cálculos proposicionais.</p>
<p>Calculo Proposicional, Calculo Sentencial ou Calculo das Sentenças é uma das partes indispensáveis da Lógica Matemática.</p>
<p>Vamos conhecer um pouco mais sobre isso.</p>
<h2 id="Proposicoes"><a href="#Proposicoes" class="headerlink" title="Proposições"></a>Proposições</h2><p>Antes de falar do cálculo propriamente dito, precisamos entender alguns conceitos básicos e conhecer alguns novos termos e um deles é a <strong>proposição</strong>.</p>
<p>Proposições são sentenças <strong>declarativas</strong>, <strong>afirmativas</strong> e que tenham sentido em afirmar que sejam <strong>verdadeiras</strong> ou <strong>falsas</strong>. A proposição também pode ser expressada por símbolos, que veremos mais pra frente nesse post.</p>
<p>Ex.:</p>
<ul>
<li>10 é um número inteiro</li>
<li>Mario é Desenvolvedor de Software</li>
</ul>
<p>São frases afirmativas e podem ser classificadas por verdadeiro ou falso.</p>
<p>Imagine:</p>
<ul>
<li>10 é um número inteiro? (V ou F)</li>
<li>Mario é Desenvolvedor de Software? (V ou F)</li>
</ul>
<p>Outro exemplo seria:</p>
<p>7 + 5 = 10</p>
<p>Isso é uma sentença declarativa e pode receber valor lógico de verdadeiro ou falso.</p>
<p>7 + 5 é igual a 10? (V ou F)</p>
<p>Isso por que não fazemos o calculo de números como na Matemática comum, mas buscamos resultado lógico para a sentença.</p>
<p>Porém:</p>
<p>x + 5 = 10</p>
<p>Não é uma proposição, pois não sabemos o valor de X, então não tem como descobrirmos se o valor lógico dessa sentença é verdadeiro ou falso.</p>
<h2 id="O-que-nao-sao-proposicoes"><a href="#O-que-nao-sao-proposicoes" class="headerlink" title="O que não são proposições"></a>O que não são proposições</h2><p>Se proposições são sempre sentenças afirmativas. Então, automaticamente eliminamos algumas sentenças dessa categoria, como:</p>
<ul>
<li>Interrogativas: Quem é você?</li>
<li>Imperativas: Vai lavar a louça.</li>
<li>Exclamativas: Putz!</li>
<li>Poemas</li>
<li>Abertas (como o x + 5 citado acima)</li>
</ul>
<h2 id="Principios-sobre-as-proposicoes"><a href="#Principios-sobre-as-proposicoes" class="headerlink" title="Princípios sobre as proposições"></a>Princípios sobre as proposições</h2><p>Alguns princípios básicos que regem as proposições, são:</p>
<p><strong>Princípio da Identidade:</strong> Uma proposição Verdadeira é Verdadeira, e uma proposição Falsa é Falsa<br><strong>Princípio do Terceiro Excluído:</strong> Uma proposição ou é verdadeira ou falsa não existindo uma terceira possibilidade<br><strong>Princípio da Não-Contradição:</strong> Uma proposição não pode ser verdadeira e falsa simultaneamente</p>
<h2 id="Proposicao-simples-e-compostas"><a href="#Proposicao-simples-e-compostas" class="headerlink" title="Proposição simples e compostas"></a>Proposição simples e compostas</h2><p>As proposições ainda podem ser classificadas em:</p>
<p><strong>Proposição simples:</strong> que são representadas de forma única.</p>
<p>Ex: O cachorro é um mamífero</p>
<p><strong>Proposição composta:</strong> que são formadas por um <code>conjunto</code> de proposições simples, ( duas ou mais proposições simples ligadas por “conectivos lógicos”).</p>
<p>Ex.: Brasília  é a capital do Brasil  ou  Lima é a capital do Peru</p>
<p>Com essa pequena introdução do que são proposições simples e compostas começamos a esbarrar em uma coisa chamada conectivos lógicos.</p>
<h2 id="Simbolos-da-linguagem-do-Calculo-Proposicional-e-Conectivos-Logicos"><a href="#Simbolos-da-linguagem-do-Calculo-Proposicional-e-Conectivos-Logicos" class="headerlink" title="Símbolos da linguagem do Cálculo Proposicional e Conectivos Lógicos"></a>Símbolos da linguagem do Cálculo Proposicional e Conectivos Lógicos</h2><p>Antes de falar dos Conectivos Lógicos, vamos falar dos Símbolos do Cálculo Proposicional para facilitar a escrita dos exemplos. ;)</p>
<p>Dentro da Lógica Proposicional, cada sentença (proposição) pode ser representada por um símbolo chamado <code>variável proposicional</code>. Esses simbolos são letras minúsculas a partir da letra <strong>p</strong>.</p>
<p>Ex.: </p>
<ul>
<li>A Lua é quadrada: <strong>p</strong></li>
<li>O cachorro é bonito: <strong>q</strong></li>
<li>Python é legal: <strong>r</strong></li>
</ul>
<p>Isso seria para nossas proposições simples. Para proposições compostas, entram nossos simbolos para os conectivos lógicos.</p>
<p><strong>O que são os conectivos lógicos?</strong></p>
<p>São as ligações entre uma proposição simples e outra, assim como aquele <strong>ou</strong> no exemplo <code>Brasília  é a capital do Brasil  OU  Lima é a capital do Peru</code>.</p>
<p>Os conectivos são: E, OU, SE… ENTÃO, SE E SOMENTE SE e NÃO e são representados pelos símbolos:</p>
<p><code>^</code> :  <strong>E</strong> (conjunctos)<br><code>v</code> : OU (disjunctos)<br><code>-&gt;</code> : SE… ENTÃO (implicação)<br><code>&lt;-&gt;</code> : SE E SOMENTE SE (Bi-implicação)<br><code>~</code> : NÃO (negação)</p>
<p>Então conseguimos expressar o exemplo <code>Brasília  é a capital do Brasil  OU  Lima é a capital do Peru</code> da seguinte maneira: <strong>p v q</strong></p>
<p>Onde <strong>p</strong> equivale a “Brasília  é a capital do Brasil”, <strong>v</strong> OU e <strong>q</strong> é “Lima é a capital do Peru”.</p>
<h2 id="Os-simbolos-auxiliares"><a href="#Os-simbolos-auxiliares" class="headerlink" title="Os simbolos auxiliáres"></a>Os simbolos auxiliáres</h2><p>Assim como na matemática, os cálculos podem começar a ficar mais profundos e chega uma hora que precisamos de simbolos auxiliáres para facilitar um pouco nossa vida.</p>
<p>( ) , parênteses que servem para denotar o “alcance” dos conectivos.</p>
<p>Exemplo:</p>
<p>A lua <strong>não</strong> é quadrada <strong>se e somente se</strong> a neve é branca: ((~p) &lt;-&gt; q)</p>
<p>E os parênteses são usados seguindo a ordem: ~, v, ^, -&gt; e &lt;-&gt;</p>
<p>Ou seja, primeiro colocamos parênteses onde tivermos <strong>não</strong>, depois onde tiver <strong>ou</strong> e assim por diante.</p>
<p>A lua <strong>não</strong>¹ é quadrada <strong>se e somente se</strong>² a neve é branca: ((~p)¹ &lt;-&gt; q)²</p>
<p>E se existirem repetição dos mesmos operadores, adota-se a convenção de começar o cálculo pela <strong>direita</strong>.</p>
<h2 id="Precedencia-dos-operadores"><a href="#Precedencia-dos-operadores" class="headerlink" title="Precedencia dos operadores"></a>Precedencia dos operadores</h2><p>Assim como na matemática, no calculo proposicional temos a precedência dos operadores, ou seja, quem resolver primeiro.</p>
<p>Essa ordem da precedência de operadores é:</p>
<ol>
<li><code>~</code></li>
<li><code>^</code></li>
<li><code>v</code></li>
<li><code>-&gt;</code></li>
<li><code>&lt;-&gt;</code></li>
</ol>
<p>Exemplo: p v q ^ ~ r -&gt; p -&gt; ~ q</p>
<p>Imagine que esse monte de variáveis são várias proposições que podem ser verdadeiras ou falsas.</p>
<p>Como resolver isso?</p>
<p>Com os parênteses: (((p v q) ^ (~r) -&gt; (p -&gt; (~q)))</p>
<p>Primeiro resolvemos (~q) mais a direita, pois, como existem duas negações, adotamos a convenção. </p>
<p>(((p v q) ^ (~r) -&gt; (p -&gt; <code>(~q)</code>))</p>
<p>Em seguida o (~r)</p>
<p>(((p v q) ^ <code>(~r)</code> -&gt; (p -&gt; (~q)))</p>
<p>Depois fazemos (p v q), pois o (~r) isolou o (p v q). </p>
<p>(((<code>(p v q)</code> ^ (~r) -&gt; (p -&gt; (~q)))</p>
<p>Em seguida pegamos o resultado de (p v q) e fazemos o ^ com resultado do (~r) </p>
<p>(((<code>(p v q) ^ (~r)</code> -&gt; (p -&gt; (~q)))</p>
<p>Agora podemos fazer o -&gt; do resultado de (p v q) ^ (~r) com o resultado de (p -&gt; (~q))</p>
<p>Basicamente vimos várias regras para auxiliar a calcular as proposições e chegar a um resultado de verdadeiro ou falso.</p>
<p>Agora que conhecemos esses símbolos e regras, podemos ver como confirmar o que calculamos com as <strong>Tabelas Verdade</strong>.</p>
<p>Para isso podemos ver os vídeos a seguir que confirma o que aprendemos e apresenta algumas coisas a mais e as tabelas verdade:</p>
<iframe src="https://www.youtube.com/embed/GlVa3RA9tKI" width="100%" height="473px" frameborder="0" scrolling="no" allowfullscreen></iframe>

<iframe src="https://www.youtube.com/embed/DwfCk1lguTQ" width="100%" height="473px" frameborder="0" scrolling="no" allowfullscreen></iframe>

<iframe src="https://www.youtube.com/embed/rjr-RqFM3uc" width="100%" height="473px" frameborder="0" scrolling="no" allowfullscreen></iframe>

<iframe src="https://www.youtube.com/embed/6E9P-eVOVFA" width="100%" height="473px" frameborder="0" scrolling="no" allowfullscreen></iframe>

<iframe src="https://www.youtube.com/embed/DmE9OLOZzwE" width="100%" height="473px" frameborder="0" scrolling="no" allowfullscreen></iframe>

<iframe src="https://www.youtube.com/embed/LoJCfDWziX4" width="100%" height="473px" frameborder="0" scrolling="no" allowfullscreen></iframe>

<iframe src="https://www.youtube.com/embed/oVOdh0-JSYs" width="100%" height="473px" frameborder="0" scrolling="no" allowfullscreen></iframe>

<iframe src="https://www.youtube.com/embed/B0NVw76v31U" width="100%" height="473px" frameborder="0" scrolling="no" allowfullscreen></iframe>

<h2 id="Referencias"><a href="#Referencias" class="headerlink" title="Referências:"></a>Referências:</h2><p><a href="https://pt.wikiversity.org/wiki/L%C3%B3gica_Matem%C3%A1tica/C%C3%A1lculo_Proposicional" target="_blank" rel="external">https://pt.wikiversity.org/wiki/L%C3%B3gica_Matem%C3%A1tica/C%C3%A1lculo_Proposicional</a></p>
<p><a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/L%C3%B3gica_proposicional" target="_blank" rel="external">https://pt.wikipedia.org/wiki/L%C3%B3gica_proposicional</a></p>
<p><a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/L%C3%B3gica_matem%C3%A1tica" target="_blank" rel="external">https://pt.wikipedia.org/wiki/L%C3%B3gica_matem%C3%A1tica</a></p>
<p><a href="http://www4.pucsp.br/~logica/" target="_blank" rel="external">http://www4.pucsp.br/~logica/</a></p>
<p><a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Tabela_verdade" target="_blank" rel="external">https://pt.wikipedia.org/wiki/Tabela_verdade</a></p>
<p><a href="http://www.infoescola.com/matematica/classificacao-de-proposicoes-logicas/" target="_blank" rel="external">http://www.infoescola.com/matematica/classificacao-de-proposicoes-logicas/</a></p>
<p><a href="http://www.infoescola.com/matematica/conectivos-logicos/" target="_blank" rel="external">http://www.infoescola.com/matematica/conectivos-logicos/</a></p>
<p><a href="http://www.infoescola.com/matematica/logica-proposicional/" target="_blank" rel="external">http://www.infoescola.com/matematica/logica-proposicional/</a></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Nesse artigo você encontra uma introdução rápida ao Cálculo Proposicional e alguns termos importantes para o estudo do assunto.
    
    </summary>
    
    
      <category term="teoria" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/teoria/"/>
    
      <category term="fundamentos" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/fundamentos/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Introdução ao Raciocínio Lógico</title>
    <link href="http://woliveiras.com.br/posts/Introducao-ao-Raciocinio-Logico/"/>
    <id>http://woliveiras.com.br/posts/Introducao-ao-Raciocinio-Logico/</id>
    <published>2016-06-19T14:50:29.000Z</published>
    <updated>2016-11-14T16:04:12.313Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Sempre que alguém pergunta o que precisa conhecer para aprender a programar é padrão que respondamos: Lógica de Programação e uma Linguagem de Programação. Sendo a Lógica de Programação o tema mais importante desses dois citados. <a id="more"></a></p>
<p>Em todo <a href="https://www.google.com/about/careers/students/guide-to-technical-development.html" target="_blank" rel="external">guia para iniciantes</a> ou <a href="https://woliveiras.com.br/posts/guia-de-estudos-desenvolvedor-front-end-iniciante/">trilha de estudos</a> para novos desenvolvedores, sempre abordamos o assunto lógica como algo muito importante para o Desenvolvedor de Software.</p>
<p>Porém, também existe algo muito importante, que vem até antes da lógica de programação, algo que, com ele, é mais fácil aprender a programar, criar algoritmos mais conscisos, é o Raciocínio Lógico.</p>
<p>Será mais fácil aprender a fazer os seus Algoritmos Computacionais se você já tiver o Raciocínio Lógico fixado em sua mente.</p>
<p>Encare o raciocínio lógico, aqui, como uma ferramenta que vai facilitar o entendimento da lógica de programação e seja feliz!</p>
<p>Tentarei, em outros posts, falar um pouco mais sobre Algoritmos, Fluxogramas, Teste de Mesa, etc. Coisas mais teóricas, mas muito importantes para sua vida como Desenvolvedor de Software.</p>
<p>Nesse artigo você encontra uma introdução rápida ao Raciocínio Lógico e alguns termos importantes para o estudo do assunto.</p>
<h2 id="O-que-e-Logica"><a href="#O-que-e-Logica" class="headerlink" title="O que é Lógica"></a>O que é Lógica</h2><p>Lógica é um assunto <a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Hist%C3%B3ria_da_l%C3%B3gica" target="_blank" rel="external">bem mais antigo do que a Computação</a>. Olha essa definição da Wikipédia:</p>
<blockquote>
<p>Lógica (do grego λογική logos ) tem dois significados principais: discute o uso de raciocínio em alguma atividade e é o estudo normativo, filosófico do raciocínio válido. No segundo sentido, a lógica é discutida principalmente nas disciplinas de filosofia, matemática e ciência da computação. Ambos os sentidos se baseando no foco comum referente a harmonia de raciocínio, a proporcionalidade formal entre argumentos, assim sendo, a correta e equilibrada relação entre todos os termos, a total concordância entre cada um deles dentro de um desenvolvimento.</p>
</blockquote>
<p>Percebe-se, então, que lógica é tratar argumentos para concluir um raciocínio, verificar argumentos com finalidade de resultar em um raciocínio <strong>válido</strong>. Ou seja, a lógica é usada para distinguir o raciocínio correto do incorreto ou para fornecer argumentos válidos para tal.</p>
<blockquote>
<p>A lógica examina de forma genérica as formas que a argumentação pode tomar, quais dessas formas são válidas e quais são falaciosas.<br><a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/L%C3%B3gica" target="_blank" rel="external">Wikipédia</a>.</p>
</blockquote>
<p>Um pouco mais sobre a história da lógica e alguns pontos importantes sobre o assunto:</p>
<iframe src="https://www.youtube.com/embed/ozMbmBp3onE" width="100%" height="473px" frameborder="0" scrolling="no" allowfullscreen></iframe>

<h2 id="O-que-e-Raciocinio-Logico"><a href="#O-que-e-Raciocinio-Logico" class="headerlink" title="O que é Raciocínio Lógico"></a>O que é Raciocínio Lógico</h2><p>Antes de entender o que é Raciocínio Lógico, precisamos saber o que é o <strong>Raciocínio</strong>.</p>
<p>Raciocínio, resumidamente significa pensamento. Processar algo mentalmente.</p>
<blockquote>
<p>O Raciocínio (ou raciocinar) é uma operação lógica discursiva e <strong>mental</strong>.<br><a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Racioc%C3%ADnio" target="_blank" rel="external">Wikipédia</a></p>
</blockquote>
<p>Então, o Raciocínio Lógico é o ato de utilizar a <strong>lógica</strong> para processar argumentos mentalmente.</p>
<p>O Raciocínio Lógico nos aproxima de <a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Pensamento_sist%C3%AAmico" target="_blank" rel="external">pensamento sistemico</a>, pois:</p>
<ul>
<li>Raciocínio, sinonimo de pensamento - Processamento de dados</li>
<li>Lógica, é o que utilizamos para tratar argumentos como verdadeiro ou falso para chegar a um resultado conclusivo</li>
</ul>
<p>O <a href="http://www.ime.usp.br/~elo/IntroducaoComputacao/Como%20funciona%20um%20computador.htm" target="_blank" rel="external">Computador trabalha com binários 0 e 1</a> e usa isso para processar os dados. Comparando o computador com nosso processo de raciocínio, nós usamos o Raciocínio Lógico para chegar a uma verdade, processamos mentalmente os argumentos entre verdadeiros e falsos.</p>
<h2 id="E-o-que-sao-esses-tais-argumentos"><a href="#E-o-que-sao-esses-tais-argumentos" class="headerlink" title="E o que são esses tais argumentos?"></a>E o que são esses tais argumentos?</h2><p>Os argumentos são enunciados que se relacionam entre sí onde um <a href="http://www.dicio.com.br/enunciado/" target="_blank" rel="external">enunciado</a> é a <strong>conclusão</strong> e os demais são chamados <strong>premissas</strong>.</p>
<p>Onde as premissas são suposições de algo e a conclusão é o resultado do processamento dessas suposições.</p>
<p>Exemplo básico:</p>
<p>Premissa: Todo homem é mortal<br>Premissa: William é homem<br>Conclusão: William é mortal</p>
<p>Esse é um argumento formado por duas premissas e uma conclusão.</p>
<p>E os argumentos são tradicionalmente divididos em <strong>dedutivos</strong> e <strong>indutivos</strong>.</p>
<p>Onde:</p>
<p>Um <strong>argumento dedutivo</strong> é valido quando suas premissas são verdadeiras e a conclusão também é verdadeira.</p>
<p>Premissa: Só há movimento no carro se houver combustível.<br>Premissa: O carro está em movimento.<br>Conclusão: Há combustível no carro.</p>
<p>Já o <strong>argumento indutivo</strong> é aquele onde a verdade das premissas não basta para assegurar a verdade da conclusão.</p>
<p>Premissa: É comum após a chuva ficar nublado<br>Premissa: Está chovendo<br>Conclusão: Ficará nublado</p>
<p>Perceba que, no exemplo do argumento dedutivo, a primeira premissa diz que <strong>Só há movimento… Se</strong>. É um argumento claro que diz que <em>se não tiver combustível o carro não anda</em>. É um argumento que te leva a um resultado que pode ser facilmente provado como verdadeiro calculando suas premissas.</p>
<p>Já no exemplo do argumento indutivo, a primeira premissa diz <strong>É comum que…</strong>. “É comum” não diz que <strong>sempre</strong> acontecerá algo quando a primeira coisa acontecer. É um argumento tão <strong>subjetivo</strong> que não é possível provar que a premissa tem a conclusão valida.</p>
<p>Ou seja, os argumentos dedutivos são claros e objetivos, já os indutivos são subjetivos e por isso não determinam sua veracidade como um padrão.</p>
<p>As premissas e a conclusão são formuladas em uma <strong>linguagem estruturada</strong> para que o argumento possa ter uma analise lógica apropriada.</p>
<p>Linguagem estruturada, aqui, significa que as premissas precisam ser escritas de maneira que possam ser representadas por um dos simbolos reconhecidos por nosso Computador: verdadeiro e falso.</p>
<p>No exemplo do carro a premissa descarta a possibilidade de alguém empurrar esse carro sem combustível, por exemplo.</p>
<h2 id="Concluindo"><a href="#Concluindo" class="headerlink" title="Concluindo"></a>Concluindo</h2><p>Esse post foi uma introdução ao Raciocínio Lógico, mas ainda temos outros tópicos a abordar como Proposições, Conectívos, Operações Lógicas, Construção de Tabelas Verdade, dentre outros. Se eu falasse tudo aqui, iram ser umas 2 horinhas de leitura e sintese fácilmente, então preferi dividir o assunto.</p>
<p>Eu não abordei, nesse artigo, a classificação da lógica, pois implica em mais história da lógica, então de uma olhadinha nesses artigos para aprender um pouco mais sobre isso e se preparar para os próximos artigos:</p>
<ul>
<li><a href="http://brasilescola.uol.com.br/filosofia/logica-aristoteles.htm" target="_blank" rel="external">Lógica de Aristóteles</a></li>
<li><a href="http://www.eumed.net/libros-gratis/2009a/499/UMA%20CLASSIFICACAO%20DA%20LOGICA.htm" target="_blank" rel="external">Uma classificação da lógica</a></li>
</ul>
<h2 id="Referencias"><a href="#Referencias" class="headerlink" title="Referências"></a>Referências</h2><ul>
<li><a href="http://www4.pucsp.br/~logica/" target="_blank" rel="external">http://www4.pucsp.br/~logica/</a></li>
<li><a href="http://educacao.globo.com/telecurso/noticia/2015/04/o-que-e-o-raciocinio-logico.html" target="_blank" rel="external">http://educacao.globo.com/telecurso/noticia/2015/04/o-que-e-o-raciocinio-logico.html</a></li>
<li><a href="http://educacao.uol.com.br/disciplinas/filosofia/logica---argumento-um-conjunto-de-enunciados-articulados-entre-si.htm" target="_blank" rel="external">http://educacao.uol.com.br/disciplinas/filosofia/logica---argumento-um-conjunto-de-enunciados-articulados-entre-si.htm</a></li>
<li><a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Argumento" target="_blank" rel="external">https://pt.wikipedia.org/wiki/Argumento</a></li>
</ul>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Nesse artigo você encontra uma introdução rápida ao Raciocínio Lógico e alguns termos importantes para o estudo do assunto.
    
    </summary>
    
    
      <category term="teoria" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/teoria/"/>
    
      <category term="fundamentos" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/fundamentos/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Mudança de ares FEMUG-ABC</title>
    <link href="http://woliveiras.com.br/posts/novos-ares-para-o-femug-abc/"/>
    <id>http://woliveiras.com.br/posts/novos-ares-para-o-femug-abc/</id>
    <published>2016-06-05T14:00:00.000Z</published>
    <updated>2016-11-14T16:04:12.313Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Eu <strong>nunca fui em um evento de Desenvolvedores Front End</strong>, antes de 2015.</p>
<p>Moro em uma região bem ruim de se locomover de ônibus. Pra eu ir pra São Paulo, em um evento legal como o SampaJS, eu demoraria de 2:30 a 3 horas de rolê. Isso em um dia sem chuva, pois nesses dias demora entre 3:30 a 4 horas. Coisa linda né? <a id="more"></a></p>
<p><em>Quase deixo escapar um comentário de raiva contra nossos queridos políticos agora.</em></p>
<p>Eu só comecei a ir em eventos de Desenvolvimento Front End em SP quando eu comprei uma Motoca e mesmo assim, somente em 2016, pois comecei a trabalhar em SP e ficava mais fácil ir para os eventos e voltar pra casa.</p>
<p><img src="https://s33.postimg.org/snax2z667/motoca.jpg" alt="Minha motoca"></p>
<p>Apesar de eu curtir muuuuuiiiito eventos e comunidades eu também adoro curtir minha saúde e um bom período de descanso.</p>
<h2 id="A-necessidade-gera-iniciativas"><a href="#A-necessidade-gera-iniciativas" class="headerlink" title="A necessidade gera iniciativas"></a>A necessidade gera iniciativas</h2><p>Eu sentia muita falta de eventos de Front End aqui no Grande ABC. Eventos em geral mesmo, não somente encontros presenciais.</p>
<p>Na nossa região existem muitos bons devs escondidos e muitos outros querendo contribuir com eventos e com a comunidade, mas é bem complicado isso acontecer, pois a maioria mora no ABC e trabalha em SP. Então colaboram por lá, em SP, mesmo.</p>
<p>Com o intúito de começar algo legal no Grande ABC, a um ano atrás, em Maio, eu criei o ABCDFront (mas que nome bos…):</p>
<p><img src="https://s33.postimg.org/4hbnr6agv/Screenshot_from_2016_05_28_08_34_09.png" alt="ABCDFront"></p>
<p>Confesso que eu nunca fui muito bom em dar nomes as coisas. Já tive um cachorro chamado Pau de Fumo e meu projetinho mais legal se chama <a href="https://github.com/woliveiras/kibe" target="_blank" rel="external">Kibe</a>, então pensa no que pior poderia ter vindo.</p>
<p>Mais pra frente mudei o nome do Grupo para <a href="https://github.com/front-abc" target="_blank" rel="external">Front-ABC</a>, pra ficar mais chique.</p>
<p>Desde que criei o Grupo, abri uma espécie de Call4Papers para fazer alguma reunião para começar a esquentar o grupo e os debates sobre tecnologia ou palestras começacem a pegar na região.</p>
<p>Recebi, logo de cara, milhares de pessoas querendo contribuir:</p>
<p><img src="https://s33.postimg.org/aylp9wxkv/Screenshot_from_2016_06_05_12_42_09.png" alt="Milhares de pessoas querendo palestrar"></p>
<p>Esses caras estão no grupo até hoje e colaboram muito! </p>
<p>Sem essas pessoas, a nossa comunidade (<a href="https://github.com/abc-dev" target="_blank" rel="external">ABC-Dev</a>) não teria nascido.</p>
<p>No dia 15 de Julho, fizemos nosso <a href="http://www.meetup.com/pt-BR/femug-abc/events/223452463/" target="_blank" rel="external">primeiro encontro</a>, como Front-ABC, em um Starbucks, no Shopping ABC em Santo André.</p>
<p>Nesse econtro compareceram o Felipe Uliana, na época meu colega de serviço, o Mario Leme, o <a href="https://twitter.com/danvitoriano" target="_blank" rel="external">Danilo Vitoriano</a> com o Gabriel Oziecki,  o <a href="https://twitter.com/marquinhusgonc" target="_blank" rel="external">Marquinhhus</a> (aquele que queria colaborar, mesmo sendo iniciante) e o Marcio Hiroyuki Miyamoto, deve ter mais algum que eu não me recordo e que deve ter ficado mais calado, por isso não lembro.</p>
<p>Nesse econtro o Danilo e o Marquinhos, natos frequentadores de eventos, indicaram pra que começássemos um <a href="https://github.com/femug/femug" target="_blank" rel="external">FEMUG</a> na nossa região. Eu nem sabia que era fácil assim começar um FEMUG. Tipo, só precisa ter gente disposta a ajudar e compartilhar conhecimento. Coisa linda de se fazer.</p>
<p>Então foi! Mudei o nome do Grupo para FEMUG-ABC, <a href="https://github.com/femug/femug/commit/c1d74ab3d0c90e235dd13f6c8e757363ee727513" target="_blank" rel="external">enviei o PR</a> para o repositório do FEMUG e já demos início a nossa contribuição para a região!</p>
<p><em>Perceba: <strong>…demos início</strong> </em></p>
<p>E logo depois veio a <a href="http://www.meetup.com/pt-BR/femug-abc/events/222745657/" target="_blank" rel="external">primeira palestra</a> como FEMUG-ABC, com o <a href="https://twitter.com/ubirajarapelli" target="_blank" rel="external">Ubirajara Pelli</a>, sobre <a href="http://femug-abc.github.io/femug-1-acessibilidade" target="_blank" rel="external">Acessibilidade</a> na Omega Systems com o coffee patrocinado pelo <a href="http://www.fullcircle.com.br/" target="_blank" rel="external">Danilo</a> e com direito a brindes da <a href="https://www.caelum.com.br/" target="_blank" rel="external">Caelum</a> e cupom de desconto para o curso do <a href="http://blog.da2k.com.br/cursos/" target="_blank" rel="external">Fernando Daciuk</a>.</p>
<p>Depois disso, a maioria dos eventos foi na sede da Midia Performa, pelo apoio do <a href="https://twitter.com/Ramirodss" target="_blank" rel="external">Ramiro Silva</a>, que se dispos a nos ajudar com o espaço super profissional e vem colaborando, também, até hoje.</p>
<h2 id="A-comunidade-e-que-tem-o-poder"><a href="#A-comunidade-e-que-tem-o-poder" class="headerlink" title="A comunidade é que tem o poder"></a>A comunidade é que tem o poder</h2><p>Tudo isso foi muito bom e logo em seguida foram rolando vários eventos do FEMUG, inclusive rolou um <a href="https://github.com/front-abc/hackathon" target="_blank" rel="external">Hackathon</a> <strong>na casa</strong> da <a href="https://twitter.com/akfzambrana" target="_blank" rel="external">Andréa Zambrana</a>, <a href="http://www.meetup.com/pt-BR/femug-abc/events/225254505/" target="_blank" rel="external">Dojo online</a> e <a href="http://www.eventick.com.br/workshop-sass-me" target="_blank" rel="external">muito mais</a>!</p>
<p>Você percebe uma coisa nessa trajetória?</p>
<p>Depois que eu comecei o Grupo veio surgindo mais e mais gente com mais iniciativas e o negócio não parou mais!</p>
<p>Hoje em dia o grupo é altamente auto sustentável. Eles não precisam de um “líder” para gerenciar nada. Todos dão bronca quando veem algo errado, todos buscam locais para fazermos os encontros, todos estão aqui pra ajudar no coffee break e todos se ajudam como bons amigos. - Rola até umas baladas em grupo.</p>
<p>Isso é tão bom que eu me sinto bem em falar que: Se não fosse por cada um desse grupo não aconteceria nada do que já fizemos e ainda vamos fazer.</p>
<p>Todos estão no meu <strong>s2</strong>!</p>
<p>Porém precisamos de um líder para que ele ajude a centralizar as responsabilidades e tomadas de decisão.</p>
<h2 id="Mudancas-sao-sempre-bom"><a href="#Mudancas-sao-sempre-bom" class="headerlink" title="Mudanças são sempre bom"></a>Mudanças são sempre bom</h2><p>Mudanças são coisa boa. Foi graças a minha mudança de <a href="/posts/um-ano-como-desenvolvedor-front-end/">sair de Infraestrutura e ir para Desenvolvimento de Software</a> que eu conheci essa galera sensacional.</p>
<p>Sinto que fiz minha parte.</p>
<p>Mas agora chegou a vez de outra pessoa assumir o papel de <strong>responsável</strong> pelo FEMUG-ABC.</p>
<p>Ultimamente tenho ficado sem tempo por conta da Faculdade, emprego mais longe de casa e por <a href="https://medium.com/@woliveiras/relatos-de-um-experimento-pessoal-sobre-a-ansiedade-dcad55611be4" target="_blank" rel="external">outros fatores</a> preciso diminuir a quantidade de responsabilidades. E todo mundo sabe que eu me envolvo em muitos projetos, pois sou apaixonado por <a href="/posts/contribuindo-para-projetos-open-source-no-github-mesmo-sendo-iniciante/">Open Source</a> e amo colaborar com o <a href="https://github.com/woliveiras/front-end-career" target="_blank" rel="external">desenvolvimento profissional</a> das pessoas. Então preciso diminuir o ritmo, senão o motor pode fundir.</p>
<p>Eu não escolheria ninguém mais do que algum dos que sempre estiveram conosco desde os princípios e estivesse participando de forma ativa e com muita iniciativa pelo grupo. Portanto escolhi o mano <strong>Ubirajara Pelli</strong> para o cargo.</p>
<p>Um dos primeiros a se candidatar para palestrar, um dos que são mais presentes em todos os encontros que rolaram até agora e já até conseguiu <a href="http://www.meetup.com/pt-BR/femug-abc/events/230870633/" target="_blank" rel="external">espaço fixo</a> para quando precisarmos!</p>
<p>Tenho certeza que vai vir muita coisa boa desse cara e o grupo vai continuar evoluindo.</p>
<p>Finalizo esse artigo com a frase de uma sábia contemporânea: “A comunidade são seus membros, sem ela o líder é não passa de um babaca tentando falar em voz alta”.</p>
<p>Vocês tem o poder!</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Uma mudança muito boa para o FEMUG-ABC.
    
    </summary>
    
    
      <category term="comunidade" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/comunidade/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Comecei a faculdade de Informática, e agora José?</title>
    <link href="http://woliveiras.com.br/posts/Comecei-a-faculdade-de-informatica-e-agora/"/>
    <id>http://woliveiras.com.br/posts/Comecei-a-faculdade-de-informatica-e-agora/</id>
    <published>2016-05-30T02:19:11.000Z</published>
    <updated>2016-11-14T16:04:12.313Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class="shared-img"><br>    <img src="https://s33.postimg.org/fputcjr1r/universidade_monstros_personagem_mike.jpg" alt="Mike Universidade Monstro"><br></div>

<p>Apesar de eu amar estudar, de coração, e ter criado <a href="/posts/como-alcancar-objetivos-rapidamente-nos-estudos/">minha própria rotina</a> de estudos, quem me conhece pessoalmente sabe que eu não gosto muito de Faculdade. Eu tenho uma séria resistência com <strong>diplomas</strong>. <a id="more"></a></p>
<p><em>[preconceito_mode=on]</em></p>
<p>Pode ser preconceito de minha parte, por conta de alguns profissionais que eu conheci durante a carreira que, por possuir um certificado de Java, ITIL, PMP ou um Bacharelado, se achavam os reis do Desenvolvimento de Software e os donos da verdade.</p>
<p>Nem comento sobre os caras que fazem Federal e outros que estudam em uma Faculdade mais cara…</p>
<p>Esses caras me fizeram querer distância de Faculdade por um bom tempo.</p>
<p>Eu, de verdade, não acho que uma faculdade seja motivo pra se achar o cara mais importante das galáxias (seja Bacharel, Mestrado, Doutorado ou o que for), pois conheci excelentes profissionais sem diploma. Eu não queria entrar em um ensino superior e ser só mais um. </p>
<p><em>[preconceito_mode=off]</em></p>
<p>Sem possuir um diploma universitário eu entrei em <a href="https://br.linkedin.com/in/woliveira542" target="_blank" rel="external">bons empregos</a> e, posteriormente, na <a href="/posts/um-ano-como-desenvolvedor-front-end/">área que eu queria e gosto de atuar</a>, <a href="/posts/contribuindo-para-projetos-open-source-no-github-mesmo-sendo-iniciante/">aprendi a contribuir</a> e <a href="http://github.com/woliveiras" target="_blank" rel="external">contribuo em projetos Open Source</a>, dentre diversas outras conquistas diárias.</p>
<h2 id="O-conteudo-que-algumas-Faculdades-transmitem-e-desanimador"><a href="#O-conteudo-que-algumas-Faculdades-transmitem-e-desanimador" class="headerlink" title="O conteúdo que algumas Faculdades transmitem é desanimador"></a>O conteúdo que algumas Faculdades transmitem é desanimador</h2><p>O conteúdo que algumas faculdades passam não é lá muito bom. Algumas passam conteúdo completamente desatualizado e não vão passar algo que nós usamos hoje em dia como tecnologia principal. Fora a forma como os conteúdos são transmitidos para o aluno. Alguns professores conseguem ser bem pouco didáticos. Isso é triste.</p>
<p>Claro que alguns conteúdos antigos são necessários para aprendermos algumas bases, mas nós sabemos quando a faculdade está passando algo velho só para não ter o custo de atualizar material, né?</p>
<p>Eu comecei uma faculdade e parei. Preferi estudar por conta. Livros ensinam muito mais rápido <strong>as coisas que eu estava precisando</strong> no dia-a-dia. Isso foi fato.</p>
<p>Claro que existem <a href="twitter.com/ubirajarapelli">bons professores</a> que fazem <a href="https://www.youtube.com/channel/UCripRddD4BnaMcU833ExuwA" target="_blank" rel="external">de tudo para ensinar algo legal</a> para os alunos e transmitem conhecimento de uma forma magnífica. Esses são verdadeiros guerreiros quase em extinsão por conta das faculdades visarem mais quantidade de alunos do que a qualidade de ensino.</p>
<p>Eu peço que, se você conhece um professor desse tipo, valorize-o!<br>Motive-o a continuar fazendo a diferença.</p>
<h2 id="E-necessario-no-mercado-de-trabalho-sim"><a href="#E-necessario-no-mercado-de-trabalho-sim" class="headerlink" title="É necessário no mercado de trabalho, sim"></a>É necessário no mercado de trabalho, sim</h2><p>Só que nem tudo na vida são amores…</p>
<p>Tive de deixar o preconceito de lado, abaixar a bola e aceitar que o diploma é necessário, não para mostrar que eu saiba alguma coisa, mas para minha valorização profissional no mercado de trabalho.</p>
<p>Claro que a maioria das empresas de Desenvolvimento que se prezem não vai te cobrar uma faculdade e sim seu conhecimento técnico através de uma avaliação, mas o diploma faz diferença, <strong>SIM</strong>, para o recrutador. Mesmo que esse seja de área técnica como você.</p>
<p>Muitos dizem não ter preconceito contra os autodidatas, mas acontece com alguns e nunca se sabe qual dos dois perfis vai te entrevistar, se é o cara que gosta de gente que busca aprender por conta ou o cara que quer ver um diploma com seu nome assinado nele.</p>
<p>Acontece que algumas pessoas autodidatas acabam não possuindo um bom nível de conhecimento técnico também, o que acaba “queimando” nossa turminha para os recrutadores. O problema vem dos dois lados. Infelizmente. Não podemos julgar um recrutador por esperar um diploma. Acaba sendo uma pequena garantia de que a pessoa conheça o mínimo.</p>
<h2 id="Trabalho-no-exterior"><a href="#Trabalho-no-exterior" class="headerlink" title="Trabalho no exterior"></a>Trabalho no exterior</h2><p>Observando algumas discussões nos foruns sobre Desenvolvimento eu percebo que a galera diz que o inglês é <em>default</em> para arrumar um emprego no exterior, então só o inglês não vai ajudar tanto numa entrevista pra fora.</p>
<p>Podemos ver em alguns  <a href="https://github.com/frontendbr/forum/issues/56" target="_blank" rel="external">comentários</a> que a faculdade ajuda no tipo do visto e isso é um plus na sua contratação caso você se candidate par uma vaga fora do país.</p>
<h2 id="Estruturacao-de-conhecimento"><a href="#Estruturacao-de-conhecimento" class="headerlink" title="Estruturação de conhecimento"></a>Estruturação de conhecimento</h2><p>Sim, falei que algumas faculdades transmitem um conteúdo ruim, mas não custa nada você observar bem a grade do curso antes de entrar, não é jovem? - Eu errei nisso na primeira vez</p>
<p>Quando somos autoditadas acabamos montando uma trilha para nosso conhecimento com base no que achamos importante e nem sempre essa é a maneira correta.</p>
<p>Se temos um <a href="https://github.com/training-center/mentoria" target="_blank" rel="external">mentor</a> para falar por onde começar e pra onde ir, fica mais fácil.</p>
<p>A faculdade pode ajudar nisso. Estruturar em uma trilha o que você precisa saber. Passar o conteúdo de forma gradual e passar (pelo menos por cima) tudo o que você precisa saber.</p>
<p>Se não quer fazer uma faculdade agora ou não pode fazer por algum motivo ($$), que tal entrar no site de alguma instituição e pegar a grade de estudos dos cursos para servir como guia para os seus?</p>
<p>Eu fazia isso com os cursos de uma empresa bem conhecida por ai, ein… :P</p>
<h2 id="Ta-mas-e-agora-E-os-Projetos"><a href="#Ta-mas-e-agora-E-os-Projetos" class="headerlink" title="Tá, mas e agora? E os Projetos?"></a>Tá, mas e agora? E os Projetos?</h2><p>Enfim. Eu tenho esse Blog, participo de algumas <a href="https://github.com/abc-dev" target="_blank" rel="external">comunidades</a> e vivo criando um <a href="https://github.com/woliveiras/front-end-career" target="_blank" rel="external">projetinho novo</a> pra ajudar as pessoas de alguma maneira. Eu não me canso de ajudar os mais iniciantes!</p>
<p>Sabemos que faculdade consome um bom tempo da nossa vida, como vão ficar esses projetos todos?</p>
<p>Simples, vou continuar na ativa, porém com pouco tempo disponível. Portanto, se eu demorar pra responder um comentário, basta aguardar. Se eu demorar mais ainda, me mande um email, por favor. :D</p>
<h2 id="Esta-sendo-legal-scream"><a href="#Esta-sendo-legal-scream" class="headerlink" title="Está sendo legal :scream:"></a>Está sendo legal :scream:</h2><p>Eu acabei gostando muito do conteúdo que me foi passado no começo dessa faculdade e isso me surpreendeu. Estou empolgado para aprender muito e transmitir esse conhecimento adquirido por aqui ou de alguma <a href="https://github.com/" target="_blank" rel="external">outra maneira</a>.</p>
<p>Espero não ter ofendido nenhum professor, recrutador ou algum outro profissional com minha opinião pessoal sobre esse assunto, mas falei algo que precisava ser dito, pois existe um bom preconceito quanto a nós, profissionais sem diploma, e isso sempre me chateou.</p>
<p>Opinião de outros Devs sobre a Faculdade:</p>
<ul>
<li><a href="https://leandrooriente.com/faculdade-de-informatica-fazer-ou-nao-fazer/" target="_blank" rel="external">Faculdade de Informática, fazer ou não fazer? - Leandro Oriente</a></li>
<li><a href="http://willianjusten.com.br/devo-fazer-faculdade/" target="_blank" rel="external">Devo fazer faculdade? - Willian Justen</a></li>
</ul>
<p>Se você gostou desse desabafo, espera só até ler meu próximo post a respeito de <a href="https://www.javascriptmasters.com.br/blog/mindfulness/10-coisas-que-todo-desenvolvedor-babaca-fala/" target="_blank" rel="external">Desenvolvedores Babacas</a>. ;)</p>
<p>Você curtiu esse artigo? Então compartilhe com os amiguinhos nas redes sociais!</p>
<p>Espalhe a palavra.</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Faculdade é importante para o Desenvolvedor de Software? Faculdade faz diferença no mercado de trabalho? Fazer ou não fazer Faculdade?
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Começando com VIM: O Editor de Texto</title>
    <link href="http://woliveiras.com.br/posts/Comecando-com-o-editor-de-texto-VIM/"/>
    <id>http://woliveiras.com.br/posts/Comecando-com-o-editor-de-texto-VIM/</id>
    <published>2016-05-22T13:30:00.000Z</published>
    <updated>2016-11-14T16:04:12.313Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>A tarefa que um Desenvolvedor de Software precisa cumprir com a maior agilidade é a escrita/edição de texto. Depois de pensar por algumas horas, planejar o que vai fazer e como fazer (quais funções, métodos, classes criar), nós partimos para a escrita do código fonte no nosso editor de texto favorito ou em uma <a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Ambiente_de_desenvolvimento_integrado" target="_blank" rel="external">IDE</a>.</p>
<p>Existem <a href="http://pt.wikihow.com/Digitar-Mais-R%C3%A1pido" target="_blank" rel="external">várias técnicas</a> para você ficar fera no teclado, porém hoje vou apresentar outra forma de agilizar as coisas. Vou apresentar (pela minha perspectiva) o <strong>VIM</strong>. <a id="more"></a></p>
<p>O VIM é um editor de texto muito amado por alguns e odiado por outros. A primeira vez que você abre o VIM, você pensa: <em>como é que eu faço pra sair daqui.</em></p>
<p>Existe até uma piada (velha) que diz:</p>
<ul>
<li>Por que o programador usa VIM?</li>
<li>Por que ele entrou no VIM uma vez e nunca descobriu o comando pra sair.</li>
</ul>
<blockquote>
<p>HUE HUE HUE.</p>
</blockquote>
<p>Eu sou apaixonado pelo Sublime Text a alguns anos e você pode sentir isso <a href="/posts/usando-o-sublime-text/">nesse post</a>, onde eu falo sobre o uso do Sublime Text no dia-a-dia, <a href="/posts/instalando-o-sublime-text-no-ubuntu/">nesse outro post</a>, onde eu ensino instalar e configurar o Sublime no Ubuntu, nesse <a href="/posts/plugins-sublime-text-para-desenvolvimento-web/">outro post</a>, que eu mostrei alguns plugins que uso diariamente e no meu <a href="https://github.com/woliveiras/dotfiles/tree/master/sublimetext" target="_blank" rel="external">.dotfiles</a>, onde você encontra mais plugins e configurações legais para o Sublime.</p>
<p>Mas, se o Sublime Text atende hoje 100% meu Workflow e eu sou apaixonado por esse editor, então por que eu fui inventar de aprender usar o VIM?</p>
<p>A resposta é simples: <strong>fui experimentar</strong>.</p>
<h2 id="Prologo"><a href="#Prologo" class="headerlink" title="Prólogo"></a>Prólogo</h2><p>Eu sempre vi algumas pessoas aclamando o editor como se ele fosse um deus de alguma religião, e de fato é. Existe até uma <a href="https://medium.com/@avelino0/church-vim-2ddadebe5acc#.gbqzpwuc3" target="_blank" rel="external">Igreja do VIM</a>, onde você pode aprender como exorcizar um computador!</p>
<p><img src="http://gifnoria.com.br/wp-content/uploads/2016/03/Oq-q-%C3%A9-esse-bagulho-que-fica-atras-de-mim-sai-capeta.gif" alt="Sai capeta"><br>Achei muito interessante essa comunidade em cima de um editor de texto e fui conhecer melhor. Em São Paulo existe até um grupo de Meetup, o <a href="http://www.meetup.com/pt-BR/Vim-Sao-Paulo-Meetup/" target="_blank" rel="external">VIM-SP</a>. Gostei bastante da galera que usa o editor e acabei me interessando mais em aprender a usa-lo.</p>
<p>Também foi quando eu vi o site, extremamente futurista, do <a href="http://www.vim.org/" target="_blank" rel="external">VIM</a>, que logo eu decidi que deveria testar de verdade esse negócio!</p>
<p>Então, sem mais delongas, vamos a minha visão da coisa.</p>
<h2 id="Primeiros-contatos-com-o-VIM"><a href="#Primeiros-contatos-com-o-VIM" class="headerlink" title="Primeiros contatos com o VIM"></a>Primeiros contatos com o VIM</h2><p>O primeiro contato com o VIM pode ser bem esquisito. Você pensa: Pra que que eu vou sair do meu super editor pra vir pra esse negócio, dentro do Terminal, cheio de atalhos que eu tenho que decorar???</p>
<p>A primeira vez que eu abri o VIM para editar um texto grande, me senti usando uma dessas:</p>
<p><img src="https://openclipart.org/download/192053/remington-typewriter.svg" alt="Maquina de escrever" width="50%"></p>
<p>Mas a primeira impressão não bastou pra mim.</p>
<p>Acabei descobrindo que estava <a href="http://www.qualeagiria.com.br/giria/botar-o-carro-na-frente-dos-bois/" target="_blank" rel="external">colocando o carro na frente dos bois</a>.</p>
<h2 id="A-tal-da-agilidade-usando-VIM"><a href="#A-tal-da-agilidade-usando-VIM" class="headerlink" title="A tal da agilidade usando VIM"></a>A tal da agilidade usando VIM</h2><p>A primeira coisa que você precisa entender, quando começa a usar o VIM, é que você não precisa forçar para decorar TODOS os comandos de uma só vez. Você só precisa aprender os básicos e depois vai, gradualmente, aumentando seu nível de uso do editor e sua agilidade ao usar o mesmo.</p>
<p>É igual usar qualquer outro editor. Você não sai digitando extremamente rápido quando começa a usar uma IDE. Demora para você pegar todos os comandos, o mesmo funciona com os editores de texto e o VIM não é diferente disso.</p>
<p>Durante o aprendizado eu fui salvando os comandos que eu ia aprendendo em um repositório no meu GitHub, que acabou se tornando um GitBook chamado <a href="/vimparanoobs/">VIM para Noobs</a>, onde você pode encontrar vários comandos, plugins úteis, temas e mais fonte de informação sobre o editor, mas não caia de cabeça nele agora. Continue a leitura.</p>
<p>Acho que o principal problema de quem começa com o VIM é a ideia de que, se outras pessoas dizem que escrevem texto super rápido no editor, logo no primeiro dia eu preciso escrever assim também.</p>
<p><img src="https://media.giphy.com/media/26E2gwqxVzvn7KZji/giphy.gif" alt="Fast type writer"></p>
<p>Mas não é bem assim.</p>
<p>Se imagine aprendendo uma nova linguagem de programação, no primeiro dia você já sai dando aula? - Se você for um prodigio, não responda, por favor. ;P</p>
<h2 id="Antes-de-comecar-a-usar-o-VIM-saiba"><a href="#Antes-de-comecar-a-usar-o-VIM-saiba" class="headerlink" title="Antes de começar a usar o VIM, saiba"></a>Antes de começar a usar o VIM, saiba</h2><p>O VIM trabalha com modos de operação. Onde, se você está em um modo ele possui determinados comandos e em outro modo os mesmos comandos podem fazer outra coisa. Os modos do VIM são os seguintes:</p>
<ul>
<li><strong>Modo normal:</strong> quando você entra no VIM. Nesse modo você pode ler o texto, mas não vai conseguir inserir. Você consegue executar comandos de edição de texto, mas o VIM possui um modo somente para inserção. Quando você estiver em qualquer outro modo, você pode usar o <code>ESC</code> para voltar ao Normal Mode;</li>
<li><strong>Modo de inserção:</strong> quando você, de fato, vai inserir texto no arquivo. Você acessa esse modo pressionando <code>i</code>;</li>
<li><strong>Modo visual: </strong> serve, principalmente, para seleção de grandes blocos de texto. Você acessa esse modo usando o <code>v</code>;</li>
<li><strong>Modo de comandos (command mode): </strong> Onde você executa alguns comandos no VIM ou externos (como usar comandos do Git de dentro do VIM), consegue configurar o editor em tempo real, sair do editor, salvar arquivos, etc.</li>
</ul>
<p>O modo em que você está fica marcado na parte de baixo do editor.</p>
<p>Ex.:</p>
<p><img src="http://s32.postimg.org/6tgxgetrp/Screenshot_from_2016_05_22_09_25_45.png" alt="Modo de inserção"></p>
<p>Alguns comandos do VIM aparecem nos tutoriais como letra maiúscula. Significa que você usa <code>SHIFT</code> <strong>+</strong> <code>letra</code> para executar o comando.</p>
<p>A maioria dos comandos é executado em Modo Normal.</p>
<p>Agora vamos conhecer os comandos que, realmente, vamos utilizar muito no começo.</p>
<p>Foque neles, nos primeiros dias, até aprender bem.</p>
<h2 id="Abrir-um-arquivo"><a href="#Abrir-um-arquivo" class="headerlink" title="Abrir um arquivo"></a>Abrir um arquivo</h2><p>No Terminal, você pode cambiar até a pasta onde está o arquivo que você vai abrir e então basta digitar: </p>
<figure class="highlight nginx"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="attribute">vim</span> nome_do_arquivo</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Mas você também pode usar o comando direto:</p>
<figure class="highlight awk"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">vim diretorio<span class="regexp">/outro_diretorio/</span>nome_do_arquivo</div></pre></td></tr></table></figure>
<h2 id="Sintaxes"><a href="#Sintaxes" class="headerlink" title="Sintaxes"></a>Sintaxes</h2><p>O VIM vai reconhecer a sintaxe automaticamente quando você abrir um arquivo com extensão específica, mas, se você começar a partir do VIM a criar um arquivo que ainda não existe no sistema, você pode executar o comando:</p>
<figure class="highlight stata"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="keyword">set</span> <span class="keyword">syntax</span>=sintaxe</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Ex.:</p>
<figure class="highlight stata"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="keyword">set</span> <span class="keyword">syntax</span>=javascript</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Para que o VIM passe a reconhecer a sintaxe que você está digitando.</p>
<h2 id="Se-movimentando-dentro-de-um-texto"><a href="#Se-movimentando-dentro-de-um-texto" class="headerlink" title="Se movimentando dentro de um texto"></a>Se movimentando dentro de um texto</h2><p>Você pode usar as setinhas do teclado no começo, mas com o tempo vai aprender a usar mais as próprias letras, então você poderá usar:</p>
<ul>
<li><strong>h</strong>: Esquerda</li>
<li><strong>j</strong>: Baixo</li>
<li><strong>k</strong>: Cima</li>
<li><strong>l</strong>: Direita</li>
</ul>
<p><strong>Isso no Modo Normal.</strong></p>
<p>Uma maneira de se acostumar a usar os movimentos pelas letras é brincar um pouco no <a href="http://vim-adventures.com/" target="_blank" rel="external">VIM Adventures</a>.</p>
<p>Existe, ainda, algumas coisinhas legais que você vai usar bastante:</p>
<ul>
<li>Para ir ao final de um arquivo use: <code>G</code></li>
<li>Para voltar ao topo: <code>gg</code></li>
<li>Para mover ao <strong>final</strong> de uma palavra: <code>e</code></li>
<li>Para mover até o <strong>começo</strong> da próxima palavra: <code>w</code></li>
<li>Para mover ao pŕoximo caractere específico use: <code>f[caractere]</code>. Ex.: <code>f{</code> para ir ao próximo <code>{</code>.</li>
<li>Para mover ao começo de uma linha, use: <code>0</code></li>
<li>Para mover ao final de uma linha, use: <code>$</code></li>
<li>Para pular ao final de um parágrafo: <code>}</code></li>
<li>Para pular para o fechamento de um parentese/colchete/chaves use: <code>%</code></li>
</ul>
<p>Da para formar comandos com contadores para agilizar ainda mais as coisas.</p>
<p>Imagine que você precisa pular 10 linhas no texto, você pode usar <code>10j</code>.</p>
<h2 id="Inserindo-texto-com-VIM"><a href="#Inserindo-texto-com-VIM" class="headerlink" title="Inserindo texto com VIM"></a>Inserindo texto com VIM</h2><p>Saber se movimentar vai servir para ler um texto ou para posicionar o cursor para executar um comando, mas como escrever um texto?</p>
<p>É bem simples, você pode pressionar o <code>i</code> para entrar no modo de inserção onde o cursor estiver posicionado e pode sair digitando a vontade.</p>
<p>Claro que, também, tem alguns comandinhos legais que você pode usar:</p>
<ul>
<li><strong>I</strong> (maiúsculo)   - Entra no modo de inserção no começo da linha</li>
<li><strong>a</strong>   - Entra no modo de inserção na frente de onde o cursor se encontra</li>
<li><strong>A</strong> (maiúsculo)   - Entra no modo de inserção no final da linha</li>
<li><strong>o</strong>   - Adiciona uma linha abaixo de onde estiver o cursor e entra em modo de inserção</li>
<li><strong>O</strong> (maiúsculo)   - Adiciona uma linha acima e entra em modo de inserção</li>
</ul>
<h2 id="Como-apagar-um-texto"><a href="#Como-apagar-um-texto" class="headerlink" title="Como apagar um texto"></a>Como apagar um texto</h2><p>Você pode usar:</p>
<ul>
<li><strong>x</strong>  - Deleta o caractere onde o cursor estiver</li>
<li><strong>X</strong>  - Deleta o caractere de trás do cursor</li>
<li><strong>dw</strong> - Deleta a partir do cursor até o começo da próxima palavra</li>
<li><strong>d$</strong> - Deleta do cursor até o fim da linha</li>
<li><strong>dd</strong> - Deleta a linha iteira, incluindo o [enter] que ouver no final</li>
<li><strong>C</strong> (maiúsculo) - Deleta de onde o cursor estiver até o final da linha e entra em modo de inserção a partir dali</li>
<li><strong>ce</strong> - Deleta do cursor até o final da palavra e entra em modo de inserção</li>
</ul>
<h2 id="Como-copiar-e-colar-ou-recortar-texto-usando-o-VIM"><a href="#Como-copiar-e-colar-ou-recortar-texto-usando-o-VIM" class="headerlink" title="Como copiar e colar ou recortar texto usando o VIM"></a>Como copiar e colar ou recortar texto usando o VIM</h2><p>Para copiar e colar você vai usar o comando <code>y</code>, para copiar, e o <code>p</code>, para colar.</p>
<p>Para facilitar a vida:</p>
<ul>
<li>Você pode usar <code>yy</code> para copiar uma linha inteira.</li>
<li>Você pode entrar no modo visual (<code>v</code>), selecionar um texto e pressionar o <code>y</code></li>
</ul>
<p>Já para <strong>recortar</strong> um texto é, ainda, mais simples.</p>
<p>Toda vez que você deleta um texto usando <code>x</code>, <code>dd</code>, <code>dw</code>, etc, o VIM não joga fora de uma vez, ele armazena em cache e você pode usar o <code>p</code> para colar em outro lugar.</p>
<p>Ex.:</p>
<p>Você pode deletar uma linha inteira usando <code>dd</code> e depois colar em outro lugar usando o <code>p</code>.</p>
<p>Para <strong>copiar para o Clipboard</strong> e poder colar fora do VIM, você vai selecionar o texto usando o modo visual (<code>v</code>) e usar o comando <code>&quot;+y</code>.</p>
<p>Para <strong>colar a partir do Clipboard</strong> você pode usar <code>&quot;+p</code>.</p>
<p>E o mesmo esquema de montar comandos com contadores funciona para os de copiar e colar.</p>
<p>Ex.:</p>
<p>Copiar 10 linhas de um texto </p>
<figure class="highlight lsl"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="number">10</span>yy</div></pre></td></tr></table></figure>
<h2 id="Como-desfazer-alguma-coisa"><a href="#Como-desfazer-alguma-coisa" class="headerlink" title="Como desfazer alguma coisa"></a>Como desfazer alguma coisa</h2><p>Quando fazemos algo errado, podemos usar o famoso CTRL+Z nos editores comuns, mas no VIM é um pouco diferente.</p>
<p>Você vai utilizar os comandos:</p>
<ul>
<li><strong>u</strong> - Para desfaz a ultima alteração</li>
<li><strong>U</strong> - Para desfaz todas as mudanças efetuadas em uma linha inteira</li>
<li><strong>CTRL+R</strong> - Para refazer a ultima coisa que você desfez</li>
</ul>
<h2 id="Como-localizar-uma-palavra-dentro-de-um-texto"><a href="#Como-localizar-uma-palavra-dentro-de-um-texto" class="headerlink" title="Como localizar uma palavra dentro de um texto"></a>Como localizar uma palavra dentro de um texto</h2><p>Você pressionaria o CTRL+F em editores comuns, mas no VIM você vai usar somente RegEx!</p>
<p>No modo normal, você pode pressionar <code>/</code>, digitar o texto, pressionar enter e a busca vai acontecer.</p>
<p>Para pular de uma ocorrencia para outra você pode usar <code>n</code> para ir para a próxima e <code>N</code> para voltar.</p>
<h2 id="Salvando-ou-saindo-de-um-arquivo"><a href="#Salvando-ou-saindo-de-um-arquivo" class="headerlink" title="Salvando ou saindo de um arquivo"></a>Salvando ou saindo de um arquivo</h2><p>Depois de editar o texto, conforme ensinado, como salvar as coisas agora?</p>
<p>É bem simples, você vai usar os comandos, no modo normal:</p>
<ul>
<li><strong>:q</strong> - Sai sem salvar. Será solicitado confirmação se existirem alterações não salvas.</li>
<li><strong>:q!</strong> - Sai sem salvar descartando as alterações</li>
<li><strong>:w</strong> - Salva o arquivo (escreve)</li>
<li><strong>:wq</strong> - Salva e sai do arquivo</li>
</ul>
<p>Se você quiser salvar o arquivo com outro nome, então pode utilizar o <code>:w novo_nome</code> e pronto!</p>
<p>Ainda se quiser salvar com um novo nome e sair do arquivo, pode usar: <code>:wq novo_nome</code></p>
<p>E se você não quiser ficar digitando <code>:wq</code>, pode ainda usar o <code>ZZ</code>, que também salva e sai do arquivo</p>
<h2 id="Historia-do-VIM-e-mais-comandos-legais"><a href="#Historia-do-VIM-e-mais-comandos-legais" class="headerlink" title="História do VIM e mais comandos legais"></a>História do VIM e mais comandos legais</h2><p>Se você quiser conhecer a história por trás dos comandos do VIM, da uma olhada nesse vídeo do <a href="https://twitter.com/mind_bend" target="_blank" rel="external">Magnun Leno</a>, no Grupylango.</p>
<p>Você vai entender o por que dos comandos específicos.</p>
<iframe width="100%" height="473px" src="https://www.youtube.com/embed/UUzW46SeLhg" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>

<p>Dizem que, se usarmos o VIM por muito tempo, logo estaremos digitando extremamente rápido. Igual esse gatinho:</p>
<p><img src="https://media.giphy.com/media/xT0BKvIDgNYugS3m3C/giphy.gif" alt="Gatinho digitando"></p>
<h2 id="Plugins-temas-janelas-abas-sintaxes-configuracoes-especiais-e-magia-negra"><a href="#Plugins-temas-janelas-abas-sintaxes-configuracoes-especiais-e-magia-negra" class="headerlink" title="Plugins, temas, janelas, abas, sintaxes configurações especiais e magia negra"></a>Plugins, temas, janelas, abas, sintaxes configurações especiais e magia negra</h2><p>O VIM ainda possui MUUUUUITO mais coisas para se aprender.</p>
<p>O mais legal do VIM é que ele é extremamente “Hackeavel” (não que o Sublime também não seja). Você pode deixar o SEU VIM com sua cara, sua forma de digitar, suas manias, etc. </p>
<p>Isso você vai conseguir através de configurações no <code>.vimrc</code>, que é o arquivo de configuração do VIM, com plugins e até criando seus comandos e macros.</p>
<p>Como eu disse foque nos comandos principais na primeira semana, pelo menos, e depois vá se aprofundando, instalando plugins, criando comandos, etc.</p>
<p>Mas as primeiras configurações, como mudar um tema, você pode fazer logo de começo.</p>
<p>Você vai encontrar temas legais <a href="http://vimcolors.com/" target="_blank" rel="external">nesse site</a> e, normalmente, a forma de instalar o tema, consta na documentação dos mesmos.</p>
<p>O esquema de cores que eu curto é <a href="https://github.com/sickill/vim-monokai" target="_blank" rel="external">esse aqui</a>, parecido com o <a href="https://studiostyl.es/schemes/monokai" target="_blank" rel="external">Monokai</a> do Sublime.</p>
<p>Se quiser, pode até criar seu próprio tema rapidamente <a href="http://mswift42.github.io/themecreator/" target="_blank" rel="external">aqui</a>.</p>
<p>Tudo isso e um pouco mais, você encontra no <a href="/vimparanoobs/">VIM para Noobs</a>, depois de passar uma semana com o VIM, da uma olhada lá para aprender um pouco mais. :D</p>
<p>E ai, curtiu conhecer o VIM?</p>
<p>Eu ainda não utilizo ele 100%. O Sublime ainda é meu editor principal, mas, aos poucos, eu estou migrando para o VIM.</p>
<p>Logo logo postarei mais sobre minhas experiências com esse negócio!</p>
<p>Se curtiu esse artigo, compartilhe com os amigos nas Redes Sociais, espalhe nos grupos, mostra pro seu Gatinho.</p>
<p>Espalhe a palavra.</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Primeiros passos com VIM. Dicas de VIM para iniciantes. Como começar a usar o VIM.
    
    </summary>
    
    
      <category term="produtividade" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/produtividade/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Aumente sua produtividade e da sua equipe com gamificação e um RPG arretado</title>
    <link href="http://woliveiras.com.br/posts/Aumente-sua-produtividade-e-da-sua-equipe-com-gamificacao/"/>
    <id>http://woliveiras.com.br/posts/Aumente-sua-produtividade-e-da-sua-equipe-com-gamificacao/</id>
    <published>2016-05-14T18:00:34.000Z</published>
    <updated>2016-11-14T16:04:12.313Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Todos nós gostamos de jogos, seja no PC, Celular ou qualquer outro tipo… Simplesmente, gostamos. Agora imagine utilizar jogos para ser mais produtivo, cuidar da saúde, aprender algo novo ou qualquer outro objetivo pessoal.</p>
<p>Imagine transformar sua vida em um jogo de RPG!<a id="more"></a></p>
<p>Transformar tarefas diárias, habitos rotineiros ou afazeres em pequenos desafios para ficar mais interessante e motivacional o processo de cumprir essas tarefas é algo que fazemos com frequência, mesmo sem perceber ou utilizar nenhuma técnica ou meio para isso, só para facilitar nossa vida mesmo.</p>
<p>E todo mundo quer ser produtivo, seja para ter mais tempo livre para atividades legais ou para entregar algo importante no serviço.</p>
<p>Posts anteriores sobre produtividade:</p>
<ul>
<li><a href="/posts/produtividade-uma-re-introducao/">Produtividade, uma re-introdução</a></li>
<li><a href="/posts/Produtividade-conhece-te-a-ti-mesmo/">Produtividade, conhece-te a ti mesmo</a></li>
<li><a href="/posts/Produtividade-priorizacao-de-tarefas-execucao-e-melhoria-do-processo/">Produtividade: priorização de tarefas, execução e melhoria do processo</a></li>
</ul>
<h2 id="O-que-e-Gamificacao"><a href="#O-que-e-Gamificacao" class="headerlink" title="O que é Gamificação?"></a>O que é Gamificação?</h2><p>Esse processo de transformar uma atividade (muitas vezes chata) em um desafio que gera recompensas, criar uma competitividade sadia entre pessoas ou algum reconhecimento, é chamado de <a href="http://www.mjv.com.br/biblioteca/infografico-o-que-e-gamificacao" target="_blank" rel="external">Gamificação</a> ou <a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Ludifica%C3%A7%C3%A3o" target="_blank" rel="external">Ludificação</a> se for usar um termo mais técnico.</p>
<p>Muitas empresas já adotam Gamificação para os mais diversos fins, sendo o principal o <strong>engajamento</strong> dos clientes em utilizar suas plataformas. E isso já não é mais uma coisa tão anormal nos ambientes de trabalho, também, para motivar os funcionários da empresa, mas você já se imaginou transformando sua vida e sua rotina de serviço em um jogo de RPG para que tudo fique mais legal?</p>
<blockquote>
<p>Parece que estou fazendo marketing para o um produto, mas eu não ganhei nada por isso viu. ;D</p>
</blockquote>
<p>A algum tempo (especificamente em 2015) eu conheci o jogo <a href="http://habitica.com" target="_blank" rel="external">HabiticaRPG</a>, por indicação de um amigo. O Habitica é uma plataforma muito legal com uma dinâmica de jogo impressionante. É um dos jogos com dinâmica mais bem feita que eu conheço. - De verdade</p>
<p>Além disso ele é de <a href="https://github.com/habitrpg/habitrpg/" target="_blank" rel="external">código aberto</a>, utiliza <a href="https://angularjs.org/" target="_blank" rel="external">AngularJS</a>, <a href="http://nodejs.org/" target="_blank" rel="external">NodeJS</a> e mais algumas coisinhas bem legais daquela velha sopa de letrinhas das tecnologias mais descoladas atualmente.</p>
<p>Eu brinquei um pouco com esse jogo, porém não fui muito a fundo. Só que hoje estamos usando ele no trabalho para nos incentivar a ser mais produtivos e isso acabou me impressionando, pois o resultado já é visível no quadro do <a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Kanban" target="_blank" rel="external">Kanban</a> que utilizamos para refletir as issues do <a href="https://www.atlassian.com/software/jira" target="_blank" rel="external">Jira</a>, no engajamento da equipe e no nosso dia-a-dia.</p>
<h2 id="Como-funciona-o-processo-de-Gamificacao-da-rotina-pessoal"><a href="#Como-funciona-o-processo-de-Gamificacao-da-rotina-pessoal" class="headerlink" title="Como funciona o processo de Gamificação da rotina pessoal?"></a>Como funciona o processo de Gamificação da rotina pessoal?</h2><p>Basicamente você vai criar um personagem de jogo que completa desafios para ganhar experiência, dinheiro e outras coisas do game (<a href="http://habitica.wikia.com/wiki/The_Fowl_Frost" target="_blank" rel="external">como um pinguim</a>). Igual qualquer outro jogo de RPG, mas esses desafios são seus hábitos pessoais, suas atividades diárias, seus afazeres e até desafios globais ou missões em equipe (sim, você pode ter uma Guild, igual nos MMORPG). Você vai enfrentar monstros que podem te matar (no jogo, claro) e seus hábitos negativos podem te levar ao fundo do poço (tanto na vida real, quanto no jogo).</p>
<p>Imagine que precisa cultivar o <strong>hábito positivo</strong> de comer frutas.  Esse hábito vai te dar experiência, dinheiro e outros bonus dentro do jogo.</p>
<p><strong>Exemplos</strong>:</p>
<p><img src="http://s32.postimg.org/7mueoovlh/habito_positivo_habitica.png" alt="Habito positivo Habitica"></p>
<p>Mas, você também pode perder pontos com <strong>hábitos negativos</strong>.</p>
<p><img src="http://s32.postimg.org/z119o4n3p/habitos_negativo_habitica.png" alt="Habitos negativos Habitica"></p>
<p>Ou ainda pior, pode perder pontos no jogo <strong>e a namorada</strong> por seus hábitos negativos!</p>
<p><img src="http://s32.postimg.org/iumlc0cxh/habito_negativo_habitica.png" alt="Habito negativo Habitica"></p>
<p> Pode rir… Eu já quase morri por esse hábito.</p>
<p>Você pode criar uma tarefa diária para <strong>aprender/treinar um novo idioma</strong>.</p>
<p><img src="http://s32.postimg.org/pelp7czg5/habitica_e_duolingo.png" alt="Habitica e Duolingo"></p>
<p>Eu ainda uso muito o <a href="http://wunderlist.com/" target="_blank" rel="external">Wunderlist</a> para cadastrar minha lista de afazeres, mas, ultimamente, tenho passado as coisas para a lista de afazeres do Jogo para conseguir subir de nível mais rápido e ganhar mais pontos, etc.</p>
<p><img src="http://s32.postimg.org/5wwk7wprp/afazeres_habitica.png" alt="Afazeres Habitica"></p>
<h2 id="Mas-como-utilizar-isso-para-ser-mais-produtivo-no-servico"><a href="#Mas-como-utilizar-isso-para-ser-mais-produtivo-no-servico" class="headerlink" title="Mas como utilizar isso para ser mais produtivo no serviço?"></a>Mas como utilizar isso para ser mais produtivo no serviço?</h2><p>Existem <strong>N</strong> maneiras de utilizar algo desse tipo na sua empresa ou equipe para tornar todos mais produtivos, no nosso caso criamos alguns <strong>Desafios</strong> focados em nossas atividades diárias e até um desafio gigante para aprender uma técnica nova de gestão de tempo chamada <a href="http://efetividade.net/2011/11/ztd-um-jeito-zen-e-minimalista-de-buscar-a-produtividade-pessoal.html" target="_blank" rel="external">ZTD</a>.</p>
<p><img src="http://s32.postimg.org/f2gwp1e2d/desafios_da_equipe.png" alt="Desafios da equipe"></p>
<p>Exemplos:</p>
<p><img src="http://s32.postimg.org/etfxpzj91/salvar_a_decoracao_do_planeta.png" alt="Salvar a Decoração do Planeta"></p>
<p>Claro que ainda existem vários outros hábitos nessa lista, mas não coube no print.</p>
<p>Assim como funciona com as atividades pessoais, cadastramos as atividades rotineiras no trabalho e, durante a semana, vamos cadastrando e finalizando os afazeres.</p>
<p>Logo nas primeiras semanas foi visível a empolgação do pessoal com o esquema de joguinho. - Tomara que continue ;D</p>
<p>Nenhuma das tarefas exibidas foram inventadas agora, para o post, de fato sigo esses desafios durante os dias. Inclusive, escrever um post me da pontos!</p>
<p><img src="http://s32.postimg.org/bpp0yaat1/pontos_por_escrever_um_post.png" alt="Pontos por escrever um post"></p>
<h2 id="O-ponto-principal-desse-jogo-a-honestidade"><a href="#O-ponto-principal-desse-jogo-a-honestidade" class="headerlink" title="O ponto principal desse jogo, a honestidade"></a>O ponto principal desse jogo, a honestidade</h2><p>O jogo é todo editável. E quando digo todo, é todo mesmo.</p>
<p>Você pode criar bonus ou recompensas personalizadas.</p>
<p>Ex.:</p>
<p><img src="http://s32.postimg.org/nimkbtvxx/bonus_personalizados.png" alt="Bonus personalizados"></p>
<p>Você pode, inclusive, entrar nas configurações e aumentar seu level, quantidade de dinheiro, etc.</p>
<p><img src="http://s32.postimg.org/n26emieid/edicao_dos_atributos.png" alt="Edição dos atributos do personagem"></p>
<p>E é nesse ponto que entramos na coisa mais importante desse jogo e a que eu acho mais legal: a <strong>honestidade</strong>.</p>
<p>Para você cultivar seus hábitos você precisa ser honesto consigo mesmo e nesse jogo não é diferente. Você pode ficar tentado(a) a modificar os atributos do seu personagem, mas o que você ganharia com isso? Você só estaria se enganando e perdendo pontos consigo mesmo.</p>
<p>Note o que o próprio jogo já alerta sobre isso:</p>
<blockquote>
<p>Sim, isso cria a possibilidade de trapacear: use essa ferramenta com sabedoria, ou sabotará sua própria construção de hábitos.</p>
</blockquote>
<p>Assim como pode editar os atributos, você poderia criar um hábito positivo e ficar clicando várias vezes pra ganhar pontos, mas aí entra o mesmo ponto: O que você ganharia com isso?</p>
<p>O joguinho ainda possui APP para <a href="https://itunes.apple.com/us/app/habitica/id994882113?ls=1&amp;mt=8" target="_blank" rel="external">IOS</a>, <a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.habitrpg.android.habitica" target="_blank" rel="external">Android</a>, um <a href="https://habitica.com/static/faq/" target="_blank" rel="external">FAQ</a> maneiro e uma <a href="http://habitica.wikia.com/wiki/Habitica_Wiki" target="_blank" rel="external">documentação</a> muito boa. Aconselho dar uma olhada no vídeo abaixo e no <a href="http://blog.habitrpg.com/" target="_blank" rel="external">Blog</a> deles também.</p>
<p><iframe src="https://player.vimeo.com/video/57654086" width="100%" height="530px" frameborder="0" allowfullscreen></iframe></p>
<p><a href="https://vimeo.com/57654086" target="_blank" rel="external">HabitRPG Tutorial #1: Tasks</a> from <a href="https://vimeo.com/tylerrenelle" target="_blank" rel="external">Tyler Renelle</a> on <a href="https://vimeo.com" target="_blank" rel="external">Vimeo</a>.</p>

<p>Vale a pena conferir.</p>
<p>Esse é meu personagem atualmente exibindo o seu Dragão Vermelho!</p>
<p><img src="http://s32.postimg.org/objeok8xh/meu_char_e_dragao.png" alt="Meu char com a montaria do Dragão Vermelho"></p>
<p>E ai, curtiu essa dica?</p>
<p>Então comenta aqui em baixo ou compartilha nas redes sociais, cria sua conta no Joguinho me manda <a href="http://habitica.wikia.com/wiki/Party" target="_blank" rel="external">seu ID</a> para eu adicionar na equipe e vamos vencer alguns monstros e desafios!</p>
<p>Espalhe a palavra.</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Aumente sua produtividade e da sua equipe com gamificação das tarefas e hábitos produtivos
    
    </summary>
    
    
      <category term="produtividade" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/produtividade/"/>
    
      <category term="dicas" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/dicas/"/>
    
      <category term="jogos" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/jogos/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Produtividade: priorização de tarefas, execução e melhoria do processo</title>
    <link href="http://woliveiras.com.br/posts/Produtividade-priorizacao-de-tarefas-execucao-e-melhoria-do-processo/"/>
    <id>http://woliveiras.com.br/posts/Produtividade-priorizacao-de-tarefas-execucao-e-melhoria-do-processo/</id>
    <published>2016-04-21T12:31:46.000Z</published>
    <updated>2016-11-14T16:04:12.313Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Continuando a série sobre Produtividade, já sabemos <a href="/posts/produtividade-uma-re-introducao/">o que é produtividade</a> e <a href="/posts/Produtividade-conhece-te-a-ti-mesmo/">como nosso cérebro funciona</a>, agora precisamos aprender a planejar as coisas para que nosso cérebro não nos atrapalhe em nossa meta de sermos mais produtivos. <a id="more"></a></p>
<p>O planejamento, aqui, pode ser dividido em:</p>
<ul>
<li>Anotar tarefas a serem executadas</li>
<li>Priorizar as tarefas</li>
<li>Executar as tarefas</li>
<li>Revisar e melhorar o processo</li>
</ul>
<p>O planejamento vai lhe ajudar a manter o foco até finalizar algo.</p>
<p>Um bom planejamento vai garantir que não seja necessário repetir tarefas e que possamos revisá-las a fim de melhorar o processo. O processo de melhoria na execução das tarefas é sinal de aumento de produtividade.</p>
<p>A produtividade, que eu digo aqui, não é somente sobre trabalhar e entregar muito, você deve levar o foco em ser produtivo para sua vida e não somente para o trabalho. Se você for produtivo fora do escritório, também vai ser produtivo dentro do escritório.</p>
<h2 id="Foco"><a href="#Foco" class="headerlink" title="Foco"></a>Foco</h2><p>Já entendemos que o foco é algo muito importante para sermos produtivos.</p>
<p>Manter o foco em uma atividade vai garantir que a executemos rapidamente e com excelência para que não seja necessário repetir ou para que não fiquemos travados em uma mesma tarefa por muito tempo.</p>
<p>Como vimos, o nosso cérebro não está muito afim de focar nas atividades que achamos importante. Ele tem suas próprias prioridades e para manter o foco precisamos nos esforçar um pouquinho mais ou simplesmente ser mais <strong>organizados</strong>.</p>
<p>Com certeza você já se pegou no meio de uma tarefa importante, lembrou de outra tarefa e já foi tentando agilizar ela, mas no meio disso tudo alguém trouxe mais uma coisa pra você fazer. E agora!?</p>
<p>Esse rolo todo é por que não temos o costume de separar as atividades em tarefas e priorizá-las a fim de executar uma por vez mantendo o foco até finalizar.</p>
<p>Outra coisa que acontece, muito, é que estamos realizando uma tarefa sempre pensando em outra.</p>
<h2 id="Tarefas"><a href="#Tarefas" class="headerlink" title="Tarefas"></a>Tarefas</h2><p>Planeje sua vida como uma fábrica. Você possui recursos, materiais e metas para cumprir. Precisa entregar um produto. O produto aqui deve ser sua qualidade de vida e atividades concluídas.</p>
<p>Durante o dia você recebe várias atividades para cumprir, pensa em algo que quer fazer (assitir aquele seriado), alguém vai te chamar pra fazer alguma coisa… Nossa vida não para pra que foquemos em uma atividade até o final. Como manter o foco em alguma coisa?</p>
<p>Você precisa ter em mente que: Se deixar tudo isso se acumular <strong>dentro de sua cabeça</strong>, você não vai ter foco.</p>
<p>Você precisa esvaziar sua mente para que seu foco esteja em uma atividade principal. A que você está realizando agora.</p>
<p>Você precisa separar suas responsabilidades e até os pensamentos em tarefas. Desde a maior até a menor responsabilidade, tudo deve ser uma tarefa a ser cumprida.</p>
<p>Anote as tarefas que você precisa cumprir no dia. Separe essas tarefas em pequenas tarefas e as pequenas em tarefas menores ainda e assim vai.</p>
<p>Crie pequenos objetivos para finalizar durante o dia.</p>
<p>Pode ser em um papel ou em algum aplicativo. Em um outro post vou explicar como uso o <a href="http://wunderlist.com/" target="_blank" rel="external">Wunderlist</a> + o <a href="http://trello.com/" target="_blank" rel="external">Trello</a> para quebrar as tarefas. Por enquanto só saiba que precisa anotar isso tudo em algum lugar para que não fique pensando o tempo todo nessas atividades.</p>
<p>O fato de anotar vai ajudar a esvaziar sua mente e você vai melhorar o seu foco.</p>
<h2 id="Priorizacao-de-tarefas"><a href="#Priorizacao-de-tarefas" class="headerlink" title="Priorização de tarefas"></a>Priorização de tarefas</h2><p>Com tudo anotado, é hora de identificar o que precisa ser feito agora, o que pode ser feito em sequência (faz essa, depois essa, depois a outra) e podem receber prazos e o que pode ser deixado para depois.</p>
<p>Você não pode deixar de lado uma consulta médica. Isso é muito mais importante do que a maioria das coisas que você vai fazer durante a semana. Essa é uma tarefa a ser feita agora.</p>
<p>Vamos chamar as tarefas que precisam ser feitas agora como tarefas urgentes. Tarefas urgentes <strong>não possuem prazos</strong>, elas precisam ser feitas ontem!</p>
<p>Imagine que uma aplicação caiu e você precisa colocar ela no ar novamente. Você não pode deixar isso para depois. Essa é uma tarefa urgente.</p>
<p>Talvez você pensou: Mas eu posso marcar a consulta depois do expediente ou outro dia. Tá, ai já é um problema de priorização sobre a qualidade de vida. Se você não está se cuidando, é sinal que está priorizando mal, porém qualidade de vida é assunto para um outro artigo.</p>
<p>As tarefas que podem ser feitas em sequência ou as que podem receber um prazo estipulado, são as tarefas comuns. São as tarefas rotineiras e que possuem benefícios a curto ou longo prazo.</p>
<p>Imagine que você precisa verificar seus emails, depois planejar suas atividades, em seguida começar a executar essas atividades. Essa sequência foi a de tarefas comuns sendo executadas. Você não para uma tarefa urgente para executar uma tarefa comum, porém o contrário pode acontecer.</p>
<p>O que pode ser deixado para depois são tarefas sem muita imporância. Coloque nessa categoria coisas como: olhar perfis de redes sociais, ler notícia sobre futebol, etc. A não ser que você trabalhe com isso, essas não são tarefas importantes, muito menos urgentes para sua produtividade. Porém precisam de um tempinho para elas, pois você não é um robô.</p>
<p>Como disse acima, você vai precisar quebrar as grandes tarefas em tarefas menores e menores e menores… E cada uma dessas tarefas deve ser priorizada a fim de serem executadas em sequência durante o dia até que tudo esteja pronto.</p>
<p>Você precisa identificar qual vai fazer primeiro, qual vem depois, qual depende de outra tarefa e deve sempre determinar prazos para elas.</p>
<h2 id="Executando-as-tarefas"><a href="#Executando-as-tarefas" class="headerlink" title="Executando as tarefas"></a>Executando as tarefas</h2><p>Com tudo anotado e priorizado, é hora de botar pra quebrar.</p>
<p>Durante a execução de determinada tarefa você pode pensar algo que precisa ser feito, mas não tem relação com a atividade que está executando agora. Anote esses pensamentos para depois que finalizar a atividade em questão.</p>
<p>Depois que acabar a atividade revise o que anotou, veja se são atividades que devem entrar na fila para execução ou se são coisas que podem ser feitas depois.</p>
<p>Anote, também, as coisas que te tiram o foco, como:</p>
<p>Você está realizando uma tarefa e quando percebeu já estava navegando nas redes sociais, parou para ler os emails, começou a conversar com alugém no celular, alguém te chama e você perde um bom tempo conversando com essa pessoa, etc.</p>
<p>Essas anotações servirão para o processo de melhoria.</p>
<p>Tire pausas entre as tarefas para relaxar um pouco. Utilize o tempo das pausas entre as tarefas comuns para realizar aquelas tarefas sem importância. ;)</p>
<p>Muitas vezes você estará focado, vai receber uma mensagem no celular e vai ficar pensando em ler logo. Se você estiver esperando uma mensagem importante, não deixe para depois. Isso pode ser considerado uma tarefa urgente por ser uma mensagem importante. Mas, se estiver só conversando com os amigos, tente segurar um pouco a ansiedade.</p>
<p>Isso acaba sendo bom até para que você não esqueça de responder uma mensagem que deixou para depois.</p>
<h2 id="Revisando-e-melhorando-o-processo"><a href="#Revisando-e-melhorando-o-processo" class="headerlink" title="Revisando e melhorando o processo"></a>Revisando e melhorando o processo</h2><p>Com o tempo você vai perceber que seu foco vai aumentar. No começo é bem difícil deixar de pensar naquela outra coisa que apareceu durante a execução da atividade principal. Isso é extremamente normal.</p>
<p>Você deve revisar se está conseguindo cumprir todas as atividades que você se propôs a resolver durante o dia.</p>
<p>Também deve analisar as tarefas que você categorizou como urgentes. Nós temos o costume de querer tudo para ontem, então é comum que, no começo, você coloque a maioria das coisas como urgentes. O importante é revisar isso e ver se poderia ter estipulado um prazo para essa atividade.</p>
<p>Esse processo de revisão vai ajudar a garantir que você comece a cumprir as atividades em sequência e da melhor maneira possível.</p>
<p>Revise, também, aquela lista de coisas que você anotou durante a execução das atividades principais para entender o que anda te atrapalhando. Você vai conseguir identificar muita coisa que tira seu foco. Verifique como pode remover essas barreiras do seu dia-a-dia.</p>
<h2 id="Resumindo"><a href="#Resumindo" class="headerlink" title="Resumindo"></a>Resumindo</h2><ul>
<li>Você deve fazer listas de tarefas a serem executadas</li>
<li>Deve priorizar entre:<ul>
<li>importante</li>
<li>urgente</li>
<li>não importante</li>
</ul>
</li>
<li>Deve executar somente as atividades levantadas e anotar caso apareça outra coisa para fazer</li>
<li>Deve revisar o que fez durante o dia/semana para melhorar o processo</li>
</ul>
<p>Nos próximos artigos vou falar sobre uma técnica que estou usando para executar as tarefas e passar mais dicas sobre produtividade.</p>
<p>Se você gostou desse artigo, compartilhe nas redes sociais!</p>
<p>Espalhe a palavra.</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Como planejar suas tarefas, executar da forma mais produtiva de melhorar o processo buscando ainda mais produtividade.
    
    </summary>
    
    
      <category term="produtividade" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/produtividade/"/>
    
      <category term="dicas" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/dicas/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Links úteis para aprender, se aprofundar ou manter-se atualizado sobre JavaScript</title>
    <link href="http://woliveiras.com.br/posts/Links-uteis-para-aprender-se-aprofundar-ou-manter-se-atualizado-sobre-JavaScript/"/>
    <id>http://woliveiras.com.br/posts/Links-uteis-para-aprender-se-aprofundar-ou-manter-se-atualizado-sobre-JavaScript/</id>
    <published>2016-04-20T09:00:19.000Z</published>
    <updated>2016-11-14T16:04:12.313Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Existe muito recurso legal disponível na internet para quem deseja aprender ou se aprofundar em JavaScript. Tanto recursos gratuitos, quanto recursos pagos. Existem muitos <a href="/posts/Livros-sobre-JavaScript-do-iniciante-ao-avancado-e-ES6/">livros bons</a> sobre a linguagem também.</p>
<p>Nesse post, vou tentar deixar um compilado de links úteis para quem quer se aprofundar na linguagem da Web!<a id="more"></a></p>
<p><em>Claro que não vou colocar tudo o que eu já li aqui, porém os ultimos links que me lembro.</em></p>
<p>Deixei os links organizados na seguinte estrutura:</p>
<p><strong>Nome do site/blog/projeto</strong><br><em>Alguns links legais</em></p>
<h2 id="Sites-Blogs-e-Links-legais-sobre-JavaScript"><a href="#Sites-Blogs-e-Links-legais-sobre-JavaScript" class="headerlink" title="Sites/Blogs e Links legais sobre JavaScript"></a>Sites/Blogs e Links legais sobre JavaScript</h2><p>O Site da Mozilla é meu link de referência favorito:</p>
<ul>
<li><a href="https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/JavaScript" target="_blank" rel="external">MDN | JavaScript</a></li>
</ul>
<p>O Tableless é outro site que acompanho desde que comecei a ouvir falar de Web.</p>
<ul>
<li><a href="http://tableless.com.br/code/javascript/" target="_blank" rel="external">Tableless | JavaScript</a></li>
</ul>
<p>Recentemente conheci o blog do <a href="https://matheuslima.com/" target="_blank" rel="external">Matheus Lima</a> com muita coisa maneira sobre JS e Talks excelentes sobre Programação Funcional:</p>
<ul>
<li><a href="https://medium.com/@matheusml/o-que-todo-desenvolvedor-javascript-precisa-saber-2cc33daedb86#.2cgg4847e" target="_blank" rel="external">O que TODO desenvolvedor JavaScript precisa saber</a></li>
<li><a href="https://medium.com/@matheusml/o-guia-do-es6-tudo-que-voc%C3%AA-precisa-saber-8c287876325f#.7i6fowrsv" target="_blank" rel="external">O Guia do ES6: TUDO que você precisa saber</a></li>
<li><a href="https://medium.com/@matheusml/entendendo-programa%C3%A7%C3%A3o-funcional-em-javascript-de-uma-vez-c676489be08b#.yuoqt9vkk" target="_blank" rel="external">Entendendo Programação Funcional em JavaScript de uma vez</a></li>
<li><a href="https://www.youtube.com/user/matheusml90" target="_blank" rel="external">AngularJS pra Zumbis</a></li>
</ul>
<p>No seu canal no YouTube, o Rodrigo Branas ensina JavaScript, AngularJS e, agora, Nodejs:</p>
<ul>
<li><a href="https://www.youtube.com/user/rodrigobranas" target="_blank" rel="external">Canal do Rodrigo Branas no YouTube</a></li>
</ul>
<p>Na descrição do canal você encontra os links para os perfis do Rodrigo nas redes sociais.</p>
<p>Blog do <a href="http://blog.da2k.com.br/" target="_blank" rel="external">Fernando Daciuk</a>:</p>
<ul>
<li><a href="http://blog.da2k.com.br/2015/02/27/javascript-como-funcionam-as-funcoes-recursivas/" target="_blank" rel="external">Javascript - como funcionam as funções recursivas</a></li>
<li><a href="http://blog.da2k.com.br/2015/03/05/javascript-entendendo-e-criando-suas-proprias-promises/" target="_blank" rel="external">Javascript - entendendo e criando suas próprias Promises</a></li>
<li><a href="http://blog.da2k.com.br/2015/02/20/os-segredos-da-iife/" target="_blank" rel="external">Os segredos da IIFE</a></li>
<li><a href="http://blog.da2k.com.br/2015/02/13/escalando-javascript-no-browser/" target="_blank" rel="external">Escalando Javascript no browser</a></li>
<li><a href="http://blog.da2k.com.br/2015/02/07/javascript-assistindo-mudancas-no-dom-sem-temporizadores/" target="_blank" rel="external">Javascript - assistindo mudanças no DOM sem temporizadores</a></li>
<li><a href="http://blog.da2k.com.br/2015/01/22/clean-code-em-javascript-troque-seu-if-gigante-por-metodos/" target="_blank" rel="external">Clean code em Javascript - troque seu if gigante por métodos</a></li>
</ul>
<p>E tem muito mais.</p>
<p>Blog do <a href="http://udgwebdev.com/" target="_blank" rel="external">Caio Ribeiro Pereira</a>:</p>
<ul>
<li><a href="http://udgwebdev.com/frontend-moderno-com-browserify-e-babel" target="_blank" rel="external">Frontend moderno com Browserify e Babel</a></li>
</ul>
<p>Blog do <a href="http://jcemer.com/" target="_blank" rel="external">Jean Carlo Emer</a>:</p>
<ul>
<li><a href="http://jcemer.com/revisitando-como-atribuir-comportamento-a-componentes.html" target="_blank" rel="external">Revisitando como atribuir comportamento a componentes</a></li>
</ul>
<p>Blog da <a href="http://blog.caelum.com.br/category/web-design/" target="_blank" rel="external">Caelum</a>:</p>
<ul>
<li><a href="http://blog.caelum.com.br/sera-que-o-onclick-e-do-mal-as-varias-formas-de-ouvir-eventos-em-uma-pagina/" target="_blank" rel="external">Será que o onclick é do mal? As várias formas de escutar eventos em uma página</a></li>
</ul>
<p>Blog do <a href="http://jotateles.com.br/" target="_blank" rel="external">Jota Teles</a>:</p>
<ul>
<li><a href="http://jotateles.com.br/javascript/2016/02/21/provider-angularjs.html" target="_blank" rel="external">Provider no angular: o que é, para que serve e como criar um</a></li>
</ul>
<p>Blog do <a href="http://willianjusten.com.br/" target="_blank" rel="external">Willian Justen</a>:</p>
<ul>
<li><a href="http://willianjusten.com.br/analisando-seu-codigo-js-com-linter/" target="_blank" rel="external">Analisando seu código JS com um linter</a></li>
</ul>
<p>Blog da <a href="https://braziljs.org" target="_blank" rel="external">BrazilJS</a>:</p>
<ul>
<li><a href="https://braziljs.org/#artigos" target="_blank" rel="external">Artigos</a></li>
</ul>
<p>Links essenciais sobre JavaScript, por Eric Elliott e a comunidade no GitHub:</p>
<ul>
<li><a href="https://github.com/ericelliott/essential-javascript-links#essential-javascript-links" target="_blank" rel="external">Essential JavaScript Links</a></li>
</ul>
<p>Uma lista imensa de Blogs no <a href="https://github.com/cerebrobr/" target="_blank" rel="external">Cerebro</a>:</p>
<ul>
<li><a href="https://github.com/cerebrobr/comunidade/blob/master/blogs.md" target="_blank" rel="external">cerebrobr | blogs</a></li>
</ul>
<p>No repositório ainda tem muito mais fonte de informação útil. Aconselho que de uma boa navegada por lá.</p>
<p>JavaScript Society, uma org no GitHub sobre JavaScript!</p>
<ul>
<li><a href="https://github.com/javascript-society" target="_blank" rel="external">JavaScript Society</a></li>
</ul>
<p>Além de ler os artigos, também recomendo que siga esses autores nas redes sociais, pois estão sempre compartilhando coisa boa.</p>
<h2 id="Foruns"><a href="#Foruns" class="headerlink" title="Foruns"></a>Foruns</h2><ul>
<li><a href="https://github.com/frontendbr/forum" target="_blank" rel="external">FrontEndBR | forum</a></li>
<li><a href="http://forum.tableless.com.br/c/javascript" target="_blank" rel="external">Tableless</a></li>
<li><a href="https://www.facebook.com/groups/meanstackbrasil" target="_blank" rel="external">MEAN Stack Brasil no Facebook</a></li>
<li><a href="https://www.facebook.com/groups/nodejsbrasil" target="_blank" rel="external">NodeJS Brasil no Facebook</a></li>
<li><a href="https://www.facebook.com/groups/javascriptbrasil" target="_blank" rel="external">JavaScript Brasil no Facebook</a></li>
</ul>
<p>A maioria dessas comunidades possuem canais no <a href="http://slack.com/" target="_blank" rel="external">Slack</a>. É uma boa você entrar nesses canais e participar das discussões, pois consegue tirar suas dúvidas e ajudar outras pessoas em real time!</p>
<h2 id="Mais-pessoas-legais-para-seguir-mais-fontes-de-conteudo-e-palestras"><a href="#Mais-pessoas-legais-para-seguir-mais-fontes-de-conteudo-e-palestras" class="headerlink" title="Mais pessoas legais para seguir, mais fontes de conteúdo e palestras"></a>Mais pessoas legais para seguir, mais fontes de conteúdo e palestras</h2><p>O site <a href="https://uptodate.frontendrescue.org/pt/" target="_blank" rel="external">Como manter-se atualizado nas  Tecnologias Front-End</a> é um local onde você vai achar muito mais pessoas legais para seguir, conteúdo interessante, sites bons e palestras legais sobre Front End e, por consequência, JavaScript</p>
<h2 id="Meus-links-mais-preciosos"><a href="#Meus-links-mais-preciosos" class="headerlink" title="Meus links mais preciosos"></a>Meus links mais preciosos</h2><p>Tem muito mais links úteis nesse mundão a fora, por isso eu mantenho um repo com meus links favoritos. Tanto esses da barrinha do navegador, quanto artigos que eu gostaria de deixar guardado pra utilizar depois. Da uma conferida lá, pode ter algo legal pra você. ;)</p>
<ul>
<li><a href="https://github.com/woliveiras/my-precious-links/" target="_blank" rel="external">My precious links</a></li>
</ul>
<p>Você conhece mais algum link maneiro sobre JavaScript?</p>
<p>Comente aqui em baixo.</p>
<p>Gostou do artigo, compartilhe com a galera nas redes sociais!</p>
<p>Espalhe a palavra.</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Um compilado de links úteis para aprender, se aprofundar ou manter-se atualizado sobre JavaScript.
    
    </summary>
    
    
      <category term="dicas" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/dicas/"/>
    
      <category term="javascript" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/javascript/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Livros sobre JavaScript, do iniciante ao avançado e ES6</title>
    <link href="http://woliveiras.com.br/posts/Livros-sobre-JavaScript-do-iniciante-ao-avancado-e-ES6/"/>
    <id>http://woliveiras.com.br/posts/Livros-sobre-JavaScript-do-iniciante-ao-avancado-e-ES6/</id>
    <published>2016-04-19T10:24:08.000Z</published>
    <updated>2016-11-14T16:04:12.313Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Existem excelentes livros sobre JavaScript no mercado, mas são tantos que nos perdemos em qual ler primeiro, qual ler depois, qual nem vale a pena ler em determinado nível de conhecimento… São várias dúvidas.</p>
<p>Nesse artigo vou tentar ajudar a escolher os melhores livros para seu nível de conhecimento e montar uma sequência legal de leitura para virar um JavaScript Master!<a id="more"></a></p>
<p>Alguns livros desses eu já li e alguns ainda estão na fila para estudo.</p>
<h2 id="Nivel-iniciante"><a href="#Nivel-iniciante" class="headerlink" title="Nível iniciante"></a>Nível iniciante</h2><p>Se encaixa nesse nível pessoas que nunca programaram em nenhuma linguagem ou que estão começando a aprender JavaScript do zero.</p>
<p>Antes de começar a comprar os livros é importante que você saiba qual o caminho que quer seguir: JavaScript no Servidor (Back End com Nodejs) ou JavaScript no navegador (Front End).</p>
<p>Mesmo que você escolha o Front End, é interessante que aprenda ao menos o básico de Node para que consiga criar boas tarefas no seu Task Runner (<a href="http://blog.caelum.com.br/bye-bye-grunt-js-hello-gulp-js/" target="_blank" rel="external">Gulp</a>/<a href="/posts/grunt-automatizando-tarefas/">Grunt</a>/<a href="https://css-tricks.com/why-npm-scripts/" target="_blank" rel="external">NPM Scripts</a>) favorito ou mesmo que consiga criar algum plugin caso não encontre algo que sirva para o seu problema.</p>
<p>Como meu foco, até agora, está em JavaScript no Front End, vou indicar os livros sobre JavaScript no Browser e criação de <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Single-page_application" target="_blank" rel="external">SPA’s</a>.</p>
<h2 id="JavaScript-para-quem-nunca-programou"><a href="#JavaScript-para-quem-nunca-programou" class="headerlink" title="JavaScript para quem nunca programou"></a>JavaScript para quem nunca programou</h2><p>Alguns livros não são indicados para quem nunca desenvolveu na vida, pois podem apresentar conceitos avançados que confundem a cabeça do iniciante, principalmente se for o primeiro contato com lógica. Portanto eu indicaria esse livro, da <a href="https://www.casadocodigo.com.br" target="_blank" rel="external">Casa do Código</a>, se quiser aprender Lógica de Programação COM JavaScript:</p>
<p><a href="https://www.casadocodigo.com.br/products/livro-programacao" target="_blank" rel="external">Lógica de Programação, crie seus primeiros programas usando Javascript e HTML</a></p>
<h2 id="JavaScript-para-iniciantes-em-JavaScript"><a href="#JavaScript-para-iniciantes-em-JavaScript" class="headerlink" title="JavaScript para iniciantes em JavaScript"></a>JavaScript para iniciantes em JavaScript</h2><p>Se você já desenvolve ou já sabe lógica de programação, agora vem os livros sobre JavaScript que você vai curtir.</p>
<p>No começo, não foque em <a href="/posts/frameworks-front-end/">Frameworks</a>, seu foco deve ser aprender a linguagem. Frameworks são só ferramentas para facilitar seu dia-a-dia, mas sem eles você também consegue trabalhar.</p>
<p>Tem gente que recomenda o <a href="http://www.buscape.com.br/livros/javascript-guia-definitivo" target="_blank" rel="external">JavaScript, o guia definitivo</a> para iniciantes ou mesmo indica o <a href="http://www.buscape.com.br/livros/javascript-good-parts" target="_blank" rel="external">JavaScript, the good parts</a>. Eu não acho esses livros bons para quem está pegando JavaScript do zero.</p>
<p>O primeiro apresenta tanta coisa que é melhor telo como livro de referência sobre a linguagem do que para aprender do zero. Porém existem trilhas de estudos focadas nele pela Web, então pode ser uma boa você seguir a <strong>trilha de estudos</strong> ao invés de comprar o livro e sair lendo do zero.</p>
<p>Já o segundo só apresenta “as melhores partes”, “as coisas boas” do JavaScript. O iniciante não sabe nem quais são as partes ruins, então não vai aprender algo útil para o dia-a-dia (diga-se pegar aquele bug que outro dev gerou) se ele só souber alguns detalhes da linguagem.</p>
<p>Livros que eu indico a quem deseja aprender JavaScript do zero:</p>
<p><a href="http://novatec.com.br/livros/aprendendojavascript/" target="_blank" rel="external">Aprendendo JavaScript, Adicione brilho e vida às suas páginas web</a></p>
<p>A autora aborda desde os principios do JavaScript, passa por debug, Cross Browser, Ajax e algumas técnicas para escapar de algumas armadilhas da linguagem.</p>
<p>Outro livro excelente que apresenta um overview completasso sobre a linguagem é o:</p>
<p><a href="http://eloquentjavascript.net/" target="_blank" rel="external">Eloquent JavaScript</a></p>
<p>Esses sim ensinam do começo e com boa didática para um primeiro contato com JS.</p>
<h2 id="Nivel-intermediario"><a href="#Nivel-intermediario" class="headerlink" title="Nível intermediário"></a>Nível intermediário</h2><p>Agora que você já sabe como a linguagem funciona, como o navegador se comporta com seus scripts e debugar, é hora de aprender algumas coisas sobre organização de código e performance.</p>
<p><a href="http://www.buscape.com.br/segredos-do-ninja-javascript-john-resig-bear-bibeault-8575223283" target="_blank" rel="external">Segredos do JavaScript Ninja</a></p>
<p>Apresenta muita coisa boa da linguagem, OOP, uma base de Programação Funcional, modularizar seu código, cuidados com Cross Browser, dentre outras técnicas muito boas de debug e até TDD.</p>
<p><a href="http://www.buscape.com.br/padroes-javascript-construa-aplicacoes-mais-robustas-usando-padroes-de-projeto-e-programacao-stoyan-stefanov-857522266x" target="_blank" rel="external">Padrões Javascript - Construa Aplicações Mais Robustas Usando Padrões de Projeto e Programação</a></p>
<p>Ou o:</p>
<p><a href="https://addyosmani.com/resources/essentialjsdesignpatterns/book/" target="_blank" rel="external">Learning JavaScript Design Patterns</a></p>
<p>Para aprender Padrões de Projetos aplicando a linguagem JavaScript. Algo muito importante para quem deseja criar aplicações escaláveis e trabalhar em equipe.</p>
<p>E para deixar sua aplicação voando:</p>
<p><a href="http://www.buscape.com.br/javascript-de-alto-desempenho-nicholas-c-zakas-8575222414" target="_blank" rel="external">Javascript de Alto Desempenho</a></p>
<p>Com boas práticas de desenvolvimento pensando em performance.</p>
<p>Agora sim, eu indicaria o <a href="http://www.buscape.com.br/livros/javascript-good-parts" target="_blank" rel="external">JavaScript, the good parts</a> caso você leia o sumário e ache algo que lhe interesse depois desses outros livros.</p>
<h2 id="Subindo-de-nivel"><a href="#Subindo-de-nivel" class="headerlink" title="Subindo de nível"></a>Subindo de nível</h2><p>Agora que você já conhece muita coisa da linguagem, é hora de aprender coisas legais como Testes (que você já tem uma introdução no Segredos do JavaScript Ninja) e ES6. Não indico ES6 pra quem está aprendendo do zero, pois até hoje (Abril de 2016) não são todas as empresas, frameworks, libs e navegadores que suportam a linguagem. :,(</p>
<p>Ainda não li esses livros, mas já estão na fila!</p>
<p><a href="http://www.buscape.com.br/single-page-web-applications-javascript-end-to-end-michael-mikowski-josh-powell-1617290750" target="_blank" rel="external">Livros Single Page Web Applications: JavaScript end-to-end</a></p>
<p><a href="http://shop.oreilly.com/product/0636920024699.do" target="_blank" rel="external">Testable JavaScript</a></p>
<p><a href="http://exploringjs.com/" target="_blank" rel="external">Exploring ES6: Upgrade to the next version of JavaScript</a></p>
<p><a href="https://leanpub.com/understandinges6/read/" target="_blank" rel="external">Understanding ECMAScript 6</a></p>
<p>É interessante aprender mais sobre Programação Funcional com JavaScript, mas ainda não olhei com carinho nenhum livro sobre esse assunto. Se você conhecer um livro bom. sobre isso, indica aqui em baixo nos comentários.</p>
<p>Onde eu montei essa minha trilha de estudos com livros sobre JavaScript?</p>
<ul>
<li><a href="http://www.vitorbritto.com.br/blog/the-book-is-on-the-table/" target="_blank" rel="external">The book is on the table, do Vitor Britto</a></li>
<li><a href="https://github.com/javascript-society/javascript-path" target="_blank" rel="external">JavaScript Path, no GitHub do JavaScript Society</a></li>
</ul>
<p>Se curtiu essa dica, compartilha nas redes sociais!</p>
<p>Espalhe a palavra.</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Livros sobre JavaScript do iniciante ao avançado em sequência para estudo. Trilha de estudos com livros sobre JavaScript
    
    </summary>
    
    
      <category term="javascript" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/javascript/"/>
    
      <category term="livros" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/livros/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Produtividade, conhece-te a ti mesmo</title>
    <link href="http://woliveiras.com.br/posts/Produtividade-conhece-te-a-ti-mesmo/"/>
    <id>http://woliveiras.com.br/posts/Produtividade-conhece-te-a-ti-mesmo/</id>
    <published>2016-04-18T11:48:58.000Z</published>
    <updated>2016-11-14T16:04:12.313Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>O autoconhecimento é muito importante para você se tornar produtivo.</p>
<p>De nada adianta aprender milhares de técnicas, receber diversas dicas sobre produtividade, se nenhuma delas se encaixa em você. Claro que é necessário um pouco de esforço de sua parte para que as metodologias deem certo, porém, dentre milhares de técnicas, você vai precisar achar uma que se encaixe em seu estilo de vida e na sua forma de pensar e agir. <a id="more"></a></p>
<p>Fora o ponto <strong>você</strong>/<strong>seu esforço</strong>, ainda existe o ponto <strong>Comportamento Humano</strong> que precisa ser entendido para que você saiba que a sua falta de produtividade pode ser algo comum que você está deixando passar.</p>
<p>E por estar deixando passar algo, você pode estar se desanimando por não ser produtivo e esse desânimo te atrapalha.</p>
<p>Se você ainda não leu a primeira parte dessa série, da uma olhada <a href="/posts//produtividade-uma-re-introducao/">aqui (Produtividade, uma re-introdução)</a>.</p>
<h2 id="Conhece-te-a-ti-mesmo"><a href="#Conhece-te-a-ti-mesmo" class="headerlink" title="Conhece-te a ti mesmo"></a>Conhece-te a ti mesmo</h2><p>Não há certeza absoluta de quem foi que escreveu a frase <a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Conhece-te_a_ti_mesmo" target="_blank" rel="external">“Conhece-te a ti mesmo”</a>, mas ela é, de fato, importante para quem deseja adquirir conhecimento e, também, para quem quer ser produtivo. Conhecimento sobre sí é um poder especial!</p>
<p>Antes de focar em técnicas de produtividade, é preciso se conhecer.</p>
<p>Antes de entrar nos fatores psicológicos, sociais, filosóficos, etc, vamos entender um pouco como nosso cérebro funciona e o instinto humano.</p>
<h2 id="Quais-sao-as-prioridades-do-nosso-cerebro"><a href="#Quais-sao-as-prioridades-do-nosso-cerebro" class="headerlink" title="Quais são as prioridades do nosso cérebro?"></a>Quais são as prioridades do nosso cérebro?</h2><p>O ser humano possui instintos.</p>
<p>Independente de sua crença ou opinião a respeito de “Criacionismo vs Evolução”, devemos expandir um pouco nossa mentalidade para aceitar que temos instintos primitivos que vigoram até hoje em nosso ser.</p>
<p>Entendamos por instinto o seguinte:</p>
<ul>
<li>a mente com a qual nascemos</li>
<li>a mente que é formada com o nosso aprendizado</li>
</ul>
<p><strong>Leia: Instinto Humano, Robert Winston</strong></p>
<p>Os instintos mais básicos que temos é sobre se alimentar e reproduzir (manter-se e manter a espécie).</p>
<p>Enquanto você deseja focar em uma tarefa, como desenhar aquela regra de negócio complicada para começar a codificar o JavaScript, seu cérebro está mandando sinais para seu corpo guardar um pouco de energia para aquela caçada na selva e alimentar. - Sério.</p>
<p>Você pode estar sendo improdutivo devido a sua má alimentação, desidratação, etc. Sim, Isso pode estar tirando o seu <strong>foco</strong>.</p>
<p>O foco (vou falar mais sobre foco nos próximos artigos) é um dos principais requisitos para ser produtivo e seu cérebro vai tirar seu foco enquanto seus instintos não forem minimizados/contidos.</p>
<h2 id="Quais-sao-as-suas-prioridades"><a href="#Quais-sao-as-suas-prioridades" class="headerlink" title="Quais são as suas prioridades?"></a>Quais são as suas prioridades?</h2><p>Você, ao contrário do seu cérebro, quer concentrar suas energias em pensar a melhor solução para um problema ou precisa pensar em algo inovador para criar um produto hoje.</p>
<p>Você pega uma issue ou uma task no seu gerenciador de tarefas favorito e quer fazer aquilo.</p>
<p>Como eu disse, esse não é o foco do seu cérebro.</p>
<h2 id="O-que-fazer-para-engajar-nosso-cerebro-nas-atividades-que-queremos-focar"><a href="#O-que-fazer-para-engajar-nosso-cerebro-nas-atividades-que-queremos-focar" class="headerlink" title="O que fazer para engajar nosso cérebro nas atividades que queremos focar"></a>O que fazer para engajar nosso cérebro nas atividades que queremos focar</h2><p>Se convencer qual é a tarefa importante é o pontapé inicial.</p>
<p>Você precisa convencer seu cérebro que o seu foco deve ser essa atividade e ainda precisa manter sua mente e corpo saudáveis para que seu cérebro não te atrapalhe.</p>
<p>Se seu corpo (equilibrio mental, físico e emocional) estiver com problemas, seu foco vai diminuir.</p>
<p>Imagine seu corpo como um computador, se a máquina estiver com alguma peça apresentando problemas, pode ser que todo o sistema operacional seja comprometido. - Só que é mais fácil trocar uma peça de PC do que do seu corpo.</p>
<p>Vou ensinar, nos próximos artigos, algumas dicas para manter o foco, por enquanto atente-se ao ponto de entender como seu cérebro e instintos funcionam e que você precisa aprender a controlar esses instintos.</p>
<p>Ser produtivo não vai depender das técnicas que vou ensinar, do seu gerente, da sua empresa ou da sua faculdade, vai depender de você.</p>
<p>Parece até texto de livro de auto ajuda, mas esse autoconhecimento é de verdade importante.</p>
<h2 id="Stress-nao-e-algo-ruim"><a href="#Stress-nao-e-algo-ruim" class="headerlink" title="Stress não é algo ruim"></a>Stress não é algo ruim</h2><p>Agora você deve estar pensando que eu sou <a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Trabalhador_compulsivo" target="_blank" rel="external">workaholic</a> e que eu quero viver no meio de situações estressantes de trabalho intenso e blá, blá, blá, mas não sou. Vou explicar.</p>
<p>O stress existe no nosso corpo para nos manter alerta. Ficar ligeiro!</p>
<p>Quando nosso cérebro identifica uma situação complicada, ele emite sinais para que fiquemos alertas. Isso é o stress. Sem isso, talvez, teriamos virado comida de animais selvagens a muito tempo atrás.</p>
<p>Não é o stress que ruim, mas a maneira como reagimos a ele.</p>
<p>É ai que você precisa ir além do autoconhecimento para o autocontrole.</p>
<p>Entender que o stress existe e não vai sumir de você é essencial. E nas situações estressantes você precisa se controlar para não ser dominado pelo instinto do homem das cavernas e perder o seu foco.</p>
<p>Talvez manter-se positivo quanto aos problemas do dia-a-dia seja um bom começo.</p>
<p>A positividade vai te manter engajado e isso lhe mantem produtivo(a).</p>
<h2 id="Resumindo"><a href="#Resumindo" class="headerlink" title="Resumindo"></a>Resumindo</h2><p>Basicamente, você vai precisar:</p>
<ul>
<li>Se conhecer melhor. Entender suas necessidades e comportamento</li>
<li>Você precisa engajar seu cérebro para manter o foco</li>
<li>Cuide da sua saúde. Além de manter-se produtivo, é muito melhor viver sem problemas</li>
<li>O stress não é algo ruim e você precisa aprender a agir de forma diferente em situações estressantes (se isso estiver te fazendo perder o foco)</li>
<li>Busque aprender como equilibrar esses três pontos: emocional, físico e mental</li>
</ul>
<p>Tendo em mente esses assuntos sobre instinto humano, autoconhecimento e autocontrole, aguarde o próximo artigo onde vou falar sobre priorização de tarefas e depois sobre como manter o foco.</p>
<p>Algumas fontes importantes para entender mais sobre esse assunto (recomendo fortemente a leitura):</p>
<ul>
<li><a href="http://shipit.resultadosdigitais.com.br/blog/como-utilizar-autoconhecimento-para-aumentar-sua-produtividade/" target="_blank" rel="external">Como utilizar o autoconhecimento para aumentar sua produtividade</a></li>
<li>Livro Instinto Humano, Robert Winston (bem difícil encontrar o link para comprar)</li>
<li><a href="http://www.methodus.com.br/artigo/186/o-estresse-nao-e-ruim.html" target="_blank" rel="external">O Estresse não é Ruim</a></li>
<li><a href="http://psiquecienciaevida.uol.com.br/ESPS/Edicoes/63/artigo211972-1.asp" target="_blank" rel="external">Estresse: o mal do século</a></li>
</ul>
<p>Se curtiu esse “textinho de auto ajuda”, compartilhe com a galera!</p>
<p>Espalhe a palavra.</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Produtividade e auto conhecimento. Como o autoconhecimento pode ajudar a ser produtivo.
    
    </summary>
    
    
      <category term="produtividade" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/produtividade/"/>
    
      <category term="dicas" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/dicas/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Por que você desistiu de ser Cientista?</title>
    <link href="http://woliveiras.com.br/posts/Por-que-voce-desistiu-de-ser-Cientista/"/>
    <id>http://woliveiras.com.br/posts/Por-que-voce-desistiu-de-ser-Cientista/</id>
    <published>2016-04-16T11:55:36.000Z</published>
    <updated>2016-11-14T16:04:12.313Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Há algum tempo venho observando as pessoas, mais especificamente as pessoas da área de Desenvolvimento de Software. Há mais tempo ainda eu observo as outras pessoas, o ser humano em geral. E desde sempre percebi um padrão:</p>
<p>Ao crescer, as pessoas abandonam a profissão que nasce com elas, a profissão de <strong>cientista</strong>.<a id="more"></a></p>
<p>Deve existir uma razão psicológica, sociológica, filosófica -  não sei -, mas nesse momento quero somente deixar minha reflexão pra você, que <strong>desistiu de ser cientista</strong> e não sabe mais experimentar as coisas e tentar te mostrar como ser um Desenvolvedor de Software melhor que a média.</p>
<h2 id="O-que-faz-um-cientista"><a href="#O-que-faz-um-cientista" class="headerlink" title="O que faz um cientista?"></a>O que faz um cientista?</h2><p>Acho que esse primeiro trecho da definição da <a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Cientista" target="_blank" rel="external">Wikipedia</a>, para o termo, é a melhor que eu poderia utilizar para explicar meu ponto de vista:</p>
<blockquote>
<p>Um <strong>cientista</strong>, em um sentido mais amplo, refere-se a qualquer pessoa que exerça uma atividade sistemática para obter <a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Conhecimento" target="_blank" rel="external">conhecimento</a>.</p>
</blockquote>
<p>Todos nascemos assim, cientistas. Crescendo buscando conhecimento, querendo aprender, explorando as coisas ao nosso redor.</p>
<p>Mas a quanto tempo você não experimentado algo novo?</p>
<p>Quando foi a ultima vez que criou algo sem olhar no Google a solução pronta de outra pessoa?</p>
<p>Quando crianças nós fazemos muito disso: Experimentamos, criamos, buscamos. Porém, o tempo mata essa busca, mata essa <strong>criatividade</strong> e Desenvolvedores de Software precisam ser criativos.</p>
<p>Eu tenho minha opinião sobre quem deixa de ser cientista:</p>
<p><strong>Essa pessoa deixou morrer a criança interior</strong>.</p>
<h2 id="Quando-e-que-deixamos-de-ser-cientistas"><a href="#Quando-e-que-deixamos-de-ser-cientistas" class="headerlink" title="Quando é que deixamos de ser cientistas?"></a>Quando é que deixamos de ser cientistas?</h2><p>Crianças são excelentes cientistas. Você já foi criança. A busca por conhecimento que as crianças possuem é visível externamente e o medo de experimentar está longe deles.</p>
<p>Eu compartilho do pensamento desse cara:</p>
<p><a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Ken_Robinson" target="_blank" rel="external"><strong>Sir Ken Robinson</strong></a>, um dos grandes nomes em questão de estudo da criatividade, diz que <em>“As escolas acabam com a criatividade das crianças”</em>.</p>
<iframe src="https://embed-ssl.ted.com/talks/ken_robinson_says_schools_kill_creativity.html" width="100%" height="473px" frameborder="0" scrolling="no" allowfullscreen></iframe>

<p>Pra mim, o sistema educacional é falho em estimular a criatividade das crianças pois estão tão preocupados com padrões da sociedade, MEC (para escolas brasileiras), teorias do próprio professor, religião, dentre outras coisas que não estimulam a criatividade das crianças.</p>
<p>Somente ensinam o que precisam para o jovem passar num vestibular (nem isso em escolas públicas), aprender a ler, escrever e falar. Não estimulam as <a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Intelig%C3%AAncias_m%C3%BAltiplas" target="_blank" rel="external">diferentes inteligências</a> que temos, nem que continuemos criativos e sedentos por conhecimento.</p>
<p>Quando estávamos nas escolas, só queríamos que acabasse logo.</p>
<p>Não culpo a escola, os professores, a culpa é da sociedade que foi se limitando com o tempo. As escolas só são um reflexo disso tudo.</p>
<p>Claro que você também tem parte de culpa nessa história, você é parte da sociedade. Não vamos jogar a culpa somente nas escolas, pois existem professores que lutam dia após dia para tentar estimular as crianças de maneira diferente da que a escola ordena. Esses são verdadeiros guerreiros que deveriam ser os líderes das instituições, mas não é o que acontece.</p>
<p>Tem, também, os pais que não querem que a criança aprenda algo novo que <strong>elas</strong> buscam, mas que aprendam algo que <strong>eles</strong> acham que será útil no futuro dessa criança. Mas isso tudo é mais uma busca pessoal por conhecimento sobre Pedagogia do que o foco desse artigo, vamos voltar a falar sobre o Desenvolvedor de Software.</p>
<p>Para ser um bom Desenvolvedor de Software, não adianta somente bater tecla, escrever na linguagem de programação mais rápida, mais bonita (Python &lt;3) ou mesmo ficar lendo requisitos e cuspindo código na tela como um robô. Você precisa ser criativo para criar bons algoritmos, criar boas soluções ou soluções que ninguém pensava em criar. Isso é o que difere o <strong>bom</strong> Desenvolvedor do Desenvolvedor <strong>comum</strong>.</p>
<p>Deveríamos nos espelhar nas crianças para nunca deixarmos de ser cientistas!</p>
<h2 id="Por-que-as-criancas-sao-os-maiores-cientistas-aos-quais-podemos-nos-espelhar"><a href="#Por-que-as-criancas-sao-os-maiores-cientistas-aos-quais-podemos-nos-espelhar" class="headerlink" title="Por que as crianças são os maiores cientistas aos quais podemos nos espelhar?"></a>Por que as crianças são os maiores cientistas aos quais podemos nos espelhar?</h2><p>As crianças, sem dúvidas, são os exemplos de carreira cientifica que você deveria seguir. Esquece aquele cientista famoso que você tanto admira ou aquele Desenvolvedor <em>pika das galáxia</em> do serviço ou aquele que é “referência” na sua área.</p>
<p>Se você quer ser um bom Desenvolvedor de Software, então você precisa aprender a ser como uma criança.</p>
<h2 id="Criancas-sao-curiosas"><a href="#Criancas-sao-curiosas" class="headerlink" title="Crianças são curiosas"></a>Crianças são curiosas</h2><p>Um traço da personalidade dos cientistas (profissionais) é que eles são curiosos e toda criança também é muito curiosa. Elas chegam a nos deixar sem respostas quando começam a fazer um monte de perguntas.</p>
<p>É incrivel como as crianças estão o tempo todo tentando entender o mundo ou descobrir como algo funciona. Eles tem uma sede de conhecimento quase insassiável. Quando colocam aquele pedaço de terra na boca é pra saber o que é, quando te perguntam de onde vem os bebês, etc. Existem muitos exemplos que eu poderia citar, mas você já deve ter passado por essas situações com crianças ou visto alguma vez elas trabalhando em busca de conhecimento.</p>
<p>Você também ainda é curioso(a), mas acabou deixando morrer a curiosidade de descobrir o mundo a sua volta e tem se esforçado em saber quem vai morrer na novela/no filme/na série, por que ela morreu, o que aconteceu, você quer saber o que seus amigos estão fazendo nas Redes Sociais, quer saber quem está namorando com quem, e por ai vai…</p>
<p>Não quero dizer que isso seja fútil, você nunca vai deixar de ser curioso(a) nesse ponto. Porém seria bom se você exercitásse mais essa curiosidade a fins de adquirir conhecimento ou experimentar algo novo.</p>
<p>Não quero que você pense que eu estou tentando te limitar a buscar conhecimento no que EU acho útil, ao contrário, só quero dizer que você poderia buscar, além dessas coisas que citei, coisas para agregar mais conhecimento.</p>
<p>Quando foi a ultima vez que você parou para pesquisar sobre como alguma coisa que você utiliza funciona?</p>
<p>Até mesmo essa internet que você está conectado(a) agora, as páginas, os aplicativos de celular, a internet das coisas, o sistema operacional… Exemplos simples, mas que nem todo mundo teve curiosidade para descobrir como funcionam.</p>
<h2 id="Criancas-sao-insistentes"><a href="#Criancas-sao-insistentes" class="headerlink" title="Crianças são insistentes"></a>Crianças são insistentes</h2><p>As crianças não desistem de entender como algo funciona.</p>
<p>Tente enrolar uma criança, sem responder a uma pergunta que ela te fez, e verá como elas conseguem te deixar doido(a) perguntando sempre sobre aquele assunto.</p>
<p>E mesmo que você responda a pergunta, algo poderá mudar a teoria dentro da cabeça dessa criança e ela vai voltar a procurar as respostas para as novas questões. Elas não desistem e não param de inventar.</p>
<p>Já você, desiste muito rápido de aprender alguma coisa. Só de pensar na dificuldade de procurar material para aprender algo você já se cansa. Acha que vai perder seu tempo se aprender algo diferente do que está utilizando no dia a dia. - Talvez sim, mas talvez seja muito recompensador para sua criatividade.</p>
<h2 id="Criancas-inventam"><a href="#Criancas-inventam" class="headerlink" title="Crianças inventam"></a>Crianças inventam</h2><p>Eu nem vou falar muito sobre isso, prefiro que você veja esse vídeo:</p>
<iframe width="100%" height="473px" src="https://www.youtube.com/embed/Ks0SWd5oPDg" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>

<p>Quando foi a ultima vez que você inventou umas histórias bem loucas dessas?</p>
<p>Ta bom que, com o tempo, você não pode falar algo que não sabe, não pode ficar inventando histórias para os outros, porém, você poderia colocar a mão na massa e inventar algum Software com sua criatividade, algo só por diversão, por experiência pessoal ou para aprender algo novo.</p>
<p>Ah, e por falar em experiências…</p>
<h2 id="Criancas-nao-tem-medo-de-experimentar-algo-novo"><a href="#Criancas-nao-tem-medo-de-experimentar-algo-novo" class="headerlink" title="Crianças não tem medo de experimentar algo novo"></a>Crianças não tem medo de experimentar algo novo</h2><p>Claro que, depois de um tempo, com os pais, escolas e sociedade impondo as regras, as crianças acabam parando de fazer as coisas, porém elas estão sempre experimentando algo novo, independente de tudo. Elas nunca param de fazer experiências.</p>
<p>Lembra que falei acima sobre colocar terra na boca?</p>
<p>Falta em você, para ser um cientista, falta que experimente mais em busca de conhecimento.</p>
<p>Você já deve ter perguntado em algum forum:</p>
<ul>
<li><code>Gente, como eu faço esse efeito?</code></li>
<li><code>Galera, como eu crio isso aqui?</code></li>
</ul>
<p>Mas essas perguntas deveriam ser respondidas por você mesmo! Você deveria testar, experimentar as coisas, tentar inventar. Ou, pelo menos, ter pesquisado mais no Googole. Depois era só buscar uma maneira de melhorar o que você criou.</p>
<p>As pessoas que te respondem são as que experimentaram, buscaram e adquiriram assim mais conhecimento.</p>
<p>Talvez você pensou: <em>“Ah, mas precisamos ser ágeis no dia-a-dia, não da para ficar reinventando a roda”</em>.</p>
<p>Concordo 100% contigo, no dia-a-dia de um Desenvolvedor de Software, não da tempo de ficar experimentando muitas coisas, mas desde quando isso te limita a aprender algo novo?</p>
<p>Na faculdade, você aprendeu C e Java ou outra, isso te limitou a não buscar aprender outras linguagens?</p>
<p>Isso pra quem fez faculdade, os autodidatas da vida vivem experimentando e em determinado ponto param por algum motivo. Isso deveria ser revisto!</p>
<p>Aquele papo de amar o que faz (diferente de amar a profissão), se divertir programando é só pra passar na entrevista?</p>
<p>E experimentar algo novo, praticar, brincar com uma nova tecnologia ou inventar uma coisa nova com suas ideias, não é o mesmo que ser <a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Trabalhador_compulsivo" target="_blank" rel="external">Workaholic</a>. Estou tentando te dizer que você pode brincar com o que você faz.</p>
<p>Nossa profissão não nos limita a uma empresa, nós podemos nos divertir fazendo o que fazemos no serviço e também podemos nos divertir fazendo algo legal/aprendendo algo legal em casa.</p>
<p>Ah, Will, mas eu quero sair, quero me divertir, quero viver fora da bolha da tecnologia. Eu concordo contigo, novamente, e não quero dizer que precisa deixar de fazer essas coisas (jamé!!!), essas outras coisas também são importantes, as crianças também brincam e isso não os limita a parar de explorar.</p>
<h2 id="Sair-da-zona-de-conforto"><a href="#Sair-da-zona-de-conforto" class="headerlink" title="Sair da zona de conforto"></a>Sair da zona de conforto</h2><p>Talvez o ponto crucial desse artigo seja agora:</p>
<p><strong>Você precisa parar de ser preguiçoso!</strong></p>
<p>Isso está matando sua criatividade.</p>
<p>Enquanto você não experimenta, existe alguém desenvolvendo a próxima ferramenta que você vai utilizar ou o próximo Software de sucesso ou escrevendo um artigo para te alertar que você precisa <a href="https://medium.com/@zenorocha/o-que-voc%C3%AA-est%C3%A1-esperando-f58bbc970054#.pklouaib2" target="_blank" rel="external">sair da sua zona de conforto</a>.</p>
<p>Hoje você já não é mais uma criança (eu acho), não tem mais a escola te limitando ou seus pais impondo o que voê precisa fazer. Está na hora de você tomar as rédeas da busca por conhecimento. Vai logo aprender algo novo ou vai colocar um pouco de terra na boca para conhecer o mundo!</p>
<p>Volte a ser cientista e vá experimentar algo novo para adquirir conhecimento ou simplesmente para estimular sua criatividade.</p>
<p>Talvez esse não foi o melhor artigo que você leu ou vai ler sobre criatividade e inteligência, mas eu estou experimentando essa outra maneira de ajudar as pessoas a serem bons Desenvolvedores de Software. E você, já experimentou algo novo essa semana? ;)</p>
<p>Se gostou desse artigo, comenta aqui em baixo!</p>
<p>Se curtiu, compartilha nas redes sociais.</p>
<p>Espalhe a palavra.</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Um artigo sobre como ser um bom Desenvolvedor de Software observando como as crianças são bons cientistas.
    
    </summary>
    
    
      <category term="opinião" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/opiniao/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Produtividade, uma re-introdução</title>
    <link href="http://woliveiras.com.br/posts/produtividade-uma-re-introducao/"/>
    <id>http://woliveiras.com.br/posts/produtividade-uma-re-introducao/</id>
    <published>2016-04-13T10:58:34.000Z</published>
    <updated>2016-11-14T16:04:12.317Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>No ritmo frenético em que vivemos, ser produtivo já não é mais qualidade de ninguém, precisa ser uma característica de todos.</p>
<p>Nós queremos fazer um amontoado de coisas todos os dias e toda hora aparece alguma outra coisa pra se fazer.</p>
<p>Queremos estudar, trabalhar, namorar, passear, praticar esportes, curtir shows, sair com os amigos, viver em família, ver os filhos crescerem, sobrinhos, parentes…<a id="more"></a> Queremos fazer tanta coisa que não da tempo de fazer nem a metade. Queremos viver.</p>
<p>Precisamos viver.</p>
<p>As vezes pensamos que não da para fazer tudo isso, devido a nossa área ser muito corrida. Todos os dias alguém inventa alguma coisa que pode virar a próxima hype e talvez será necessário estudar de novo e de novo e de novo… Da para chegar a um equilíbrio nisso tudo, basta saber gerenciar o nosso tempo.</p>
<p>Eu gosto muito de falar sobre produtividade e já até escrevi sobre isso <a href="/posts/como-ser-mais-produtivo/">aqui</a> em Janeiro de 2015.</p>
<p>Só que muita coisa mudou na minha vida desde então. Estudei mais sobre produtividade, aprendi novas técnicas e vou tentar repassar isso pra que você não sofra como eu já sofri!</p>
<p>Vou escrever uma série de artigos sobre produtividade e gestão do tempo e esse é o artigo introdutório explicando um pouco sobre <strong>o que é produtividade</strong>.</p>
<h2 id="O-que-e-produtividade"><a href="#O-que-e-produtividade" class="headerlink" title="O que é produtividade?"></a>O que é produtividade?</h2><p>Antes de tudo precisamos entender, de verdade, o que significa <strong>produtividade</strong>.</p>
<p>Alguns trechos explicativos tirados da <a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Produtividade" target="_blank" rel="external">Wikipedia</a> sobre o assunto:</p>
<p><strong>O que é produtividade:</strong></p>
<blockquote>
<p>A produtividade é basicamente definida como a relação entre a produção e os fatores de produção utilizados. A produção é definida como os bens produzidos(quantidade de produtos produzidos). Os fatores de produção são definidos como sejam pessoas, máquinas, materiais e outros. Quanto maior for a relação entre a quantidade produzida por fatores utilizados maior é a produtividade.</p>
</blockquote>
<p><strong>Um trecho bem interessante sobre o assunto:</strong></p>
<blockquote>
<p>A produtividade constitui uma das melhores medidas para aferir da <a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Performance" target="_blank" rel="external">performance</a> organizacional de uma empresa.</p>
</blockquote>
<p>Baseado nisso entendemos que produtividade é referente ao que se produz com o menor custo possível em recursos e que a produtividade é a melhor maneira de se medir a performance de uma empresa.</p>
<p>Trazendo isso para o lado pessoal, produtividade vai referir a maior quantidade de coisas que fazemos com o menor custo possível do nosso bem mais precioso, o <strong>tempo</strong>. E sua performance deve ser medida em relação a isso, quantidade de coisas que faz / tempo gasto.</p>
<p>Você já parou para analisar quanto tempo gasta com cada tarefa que realiza durante o dia ou com cada coisa que faz (como aquela olhadinha no Facebook durante o expediênte) fora as suas atividades principais?</p>
<p>Vamos aprender a planejar e mensurar isso.</p>
<h2 id="lt-cliche-gt-Seu-tempo-vale-mais-do-que-dinheiro-lt-cliche-gt"><a href="#lt-cliche-gt-Seu-tempo-vale-mais-do-que-dinheiro-lt-cliche-gt" class="headerlink" title="&lt;cliche&gt;Seu tempo vale mais do que dinheiro&lt;/cliche&gt;"></a><code>&lt;cliche&gt;</code>Seu tempo vale mais do que dinheiro<code>&lt;/cliche&gt;</code></h2><p>Você já ouviu a frase “time is money” e provavelmente em outro contexto, mas vamos pensar que o tempo nessa frase é o seu recurso, é o que você tem para gastar para conseguir alguma coisa.</p>
<p>Se você ainda não parou para analisar, o seu tempo é de fato o seu dinheiro. É o que você vai usar para conquistar tudo o que você quiser.</p>
<p>Quando você planeja comprar um carro, por exemplo, você gasta seu tempo pensando em qual carro vai comprar, gasta planejando em como pagar e depois gasta mais do seu tempo trabalhando para ganhar dinheiro para pagar aquele carro.</p>
<p>Não é só dinheiro, <strong>é o seu tempo</strong>.</p>
<p>Estamos encontrando, então, pontos onde poderemos economizar nosso recurso se tivermos um bom gerenciamento de tempo.</p>
<p>Falando em dinheiro, você sempre planeja suas contas (espero que sim), certo?</p>
<p>Ainda sobre dinheiro, você pensa duas ou três, ou mais vezes ainda, antes de gastar com alguma coisa. Sempre está analisando diversas fontes, vários fornecedores, antes de gastar.</p>
<p>Então por que você não planeja como vai gastar seu tempo ou quanto vale gastar do seu tempo com determinado assunto ou atividade?</p>
<p>Essa gestão do seu tempo é o que vai te tornar produtivo.</p>
<p>Até aqui já sabemos que,  nessa série de artigos:</p>
<ul>
<li>Produtividade será fazer mais coisas em menos tempo</li>
<li>O tempo é o recurso que queremos economizar</li>
<li>Nossa performance será medida em quantas coisas conseguimos fazer em menos tempo (e isso não significa fazer tudo ao mesmo tempo ou correndo)</li>
</ul>
<p>Nos próximos artigos vamos nos aprofundar mais sobre gestão do tempo, então fique de olho.</p>
<p>Adicione o <a href="http://woliveiras.com.br/atom.xml"><strong>RSS</strong></a> do blog ao seu <a href="feedly.com">leitor de RSS</a> favorito para receber as atualizações e não perder seu tempo visitando o blog para ver se tem algo novo!</p>
<p>Gostaria de falar alguma coisa sobre produtividade? Comente aqui em baixo.</p>
<p>Compartilhe esse artigo com seus amigos, em suas redes sociais. Compartilhe com a família, com seu cachorro, com seu gato, papagaio, pato…</p>
<p>Espalhe a palavra.</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      O que é produtividade? Como ser mais produtivo? Uma série de artigos com dicas sobre produtividade e gestão do tempo.
    
    </summary>
    
    
      <category term="produtividade" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/produtividade/"/>
    
      <category term="dicas" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/dicas/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Criando uma imagem Docker personalizada</title>
    <link href="http://woliveiras.com.br/posts/Criando-uma-imagem-Docker-personalizada/"/>
    <id>http://woliveiras.com.br/posts/Criando-uma-imagem-Docker-personalizada/</id>
    <published>2016-04-12T01:18:59.000Z</published>
    <updated>2016-11-14T16:04:12.313Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>É muito legal poder baixar uma imagem do <a href="http://hub.docker.com/" target="_blank" rel="external">Docker Hub</a> e já sair criando os containers, modificando e brincando, mas e depois?</p>
<p>Como fazemos para levar essa imagem para outro host?</p>
<p>Podemos fazer isso subindo a imagem para o Docker Hub ou mesmo compactando a imagem em formato .tar.</p>
<p>Para criar uma imagem personalizada, primeiro precisamos conhecer o Dockerfile, depois voltamos a criação da imagem própriamente dita. ;)<a id="more"></a></p>
<h2 id="Dockerfile"><a href="#Dockerfile" class="headerlink" title="Dockerfile"></a>Dockerfile</h2><p>Já vimos que podemos utilizar a linha de <a href="/posts/comandos-mais-utilizados-no-docker">comando para inicializar um Docker container</a> com um parâmetro que é o comando a ser executado direto no container para inicializar algum serviço, trazer alguma informação sobre o container em execução, etc.</p>
<p>Ex.:</p>
<p>Executando um container do <a href="https://www.nginx.com/" target="_blank" rel="external">NGINX</a> com o comando para startar o Web Server:</p>
<figure class="highlight dockerfile"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">docker <span class="keyword">run</span><span class="bash"> <span class="_">-d</span> -p 8080:80 nginx /usr/sbin/nginx -g <span class="string">"daemon off;"</span></span></div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Com esse comando vamos criar o container com a imagem do <code>nginx</code> passando os parâmetros para inicializar o servidor e listar a porta 80 do container na 8080 do nosso host.</p>
<p>Agora, imagine utilizar essa linha inteira para esse serviço e/ou outros mais que possam ser executados como um MySQL, Redis, MongoDB, etc.</p>
<p>Isso pode é bem pouco produtivo.</p>
<p>A maneira de automatizar essas tarefas é utilizando um Dockerfile para passar os parâmetros e configurações para a imagem.</p>
<p>Dockerfile é o arquivo de configuração do Docker, parecido com o Vagrantfile como já citei no <a href="/posts/uma-rapida-introducao-ao-docker-e-instalacao-no-ubuntu/">post anterior</a>.</p>
<p>Ao contrário do Vagrantfile, nós só precisamos do Dockerfile para cirar a imagem, fazer o build e, depois de gerada com as configurações passadas, basta usar a imagem. Não vamos mais precisar do Dockerfile no mesmo diretório da nossa aplicação.</p>
<p>Os comandos no Dockerfile são iguais utilizar Shell Script.</p>
<h2 id="Exemplo-de-Dockerfile-e-configuracao-de-um-Web-Server-no-Ubuntu"><a href="#Exemplo-de-Dockerfile-e-configuracao-de-um-Web-Server-no-Ubuntu" class="headerlink" title="Exemplo de Dockerfile e configuração de um Web Server no Ubuntu"></a>Exemplo de Dockerfile e configuração de um Web Server no Ubuntu</h2><p>Imagine o seguinte cenário:</p>
<p>Você vai subir um container com a imagem do Ubuntu e instalar e configurar o Servidor Web NGINX.</p>
<p>Nosso Dockerfile pode ficar assim:</p>
<figure class="highlight dockerfile"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div><div class="line">3</div><div class="line">4</div><div class="line">5</div><div class="line">6</div><div class="line">7</div><div class="line">8</div><div class="line">9</div><div class="line">10</div><div class="line">11</div><div class="line">12</div><div class="line">13</div><div class="line">14</div><div class="line">15</div><div class="line">16</div><div class="line">17</div><div class="line">18</div><div class="line">19</div><div class="line">20</div><div class="line">21</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="keyword">FROM</span> ubuntu</div><div class="line"></div><div class="line"><span class="keyword">MAINTAINER</span> William de Oliveira Souza &lt;w.oliveira542@gmail.com&gt;</div><div class="line"></div><div class="line"><span class="keyword">RUN</span><span class="bash"> apt-get update</span></div><div class="line"></div><div class="line"><span class="keyword">RUN</span><span class="bash"> apt-get install -y nginx &amp;&amp; apt-get clean</span></div><div class="line"></div><div class="line"><span class="keyword">ADD</span><span class="bash"> ./configs/nginx.conf /etc/nginx/sites-enabled/default</span></div><div class="line"></div><div class="line"><span class="keyword">RUN</span><span class="bash"> ln -sf /dev/stdout /var/<span class="built_in">log</span>/nginx/access.log</span></div><div class="line"></div><div class="line"><span class="keyword">RUN</span><span class="bash"> ln -sf /dev/stderr /var/<span class="built_in">log</span>/nginx/error.log</span></div><div class="line"></div><div class="line"><span class="keyword">RUN</span><span class="bash"> <span class="built_in">echo</span> <span class="string">"daemon off;"</span> &gt;&gt; /etc/nginx/nginx.conf</span></div><div class="line"></div><div class="line"><span class="keyword">EXPOSE</span> <span class="number">8080</span></div><div class="line"></div><div class="line"><span class="keyword">ENTRYPOINT</span><span class="bash"> [“/usr/sbin/nginx”]</span></div><div class="line"></div><div class="line"><span class="keyword">CMD</span><span class="bash"> [“start”, “-g”]</span></div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Onde:</p>
<h2 id="Imagem-base"><a href="#Imagem-base" class="headerlink" title="Imagem base"></a>Imagem base</h2><p>O parâmetro <code>FROM</code> é a imagem que você vai usar como base para a criação de sua nova imagem.</p>
<p>Você pode usar o nome da imagem, como no exemplo:</p>
<figure class="highlight dockerfile"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="keyword">FROM</span> ubuntu</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Ou com com a tag específica:</p>
<figure class="highlight css"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="selector-tag">FROM</span> <span class="selector-tag">ubuntu</span><span class="selector-pseudo">:latest</span></div></pre></td></tr></table></figure>
<h2 id="Mantenedor-da-imagem"><a href="#Mantenedor-da-imagem" class="headerlink" title="Mantenedor da imagem"></a>Mantenedor da imagem</h2><p>É a pessoa, empresa ou org que mantém essa imagem.</p>
<p>Quando você criar sua própria imagem para subir no Docker Hub, vai precisar deixar isso como seu contato para o mundo.</p>
<figure class="highlight css"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="selector-tag">MAINTAINER</span> <span class="selector-tag">William</span> <span class="selector-tag">de</span> <span class="selector-tag">Oliveira</span> <span class="selector-tag">Souza</span> &lt;<span class="selector-tag">w</span><span class="selector-class">.oliveira542</span>@<span class="keyword">gmail</span>.<span class="keyword">com</span>&gt;</div></pre></td></tr></table></figure>
<h2 id="Executando-comandos-no-container"><a href="#Executando-comandos-no-container" class="headerlink" title="Executando comandos no container"></a>Executando comandos no container</h2><p>Agora as coisas legais.</p>
<p>O comando <code>RUN</code> serve para executar comandos dentro do seu container, assim que você criar ele.</p>
<p>No exemplo, estou atualizando o sistema, instalando o NGINX e depois removendo os pacotes que o sistema não vai precisar (para deixar a imagem mais limpa).</p>
<figure class="highlight dockerfile"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div><div class="line">3</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="keyword">RUN</span><span class="bash"> apt-get update</span></div><div class="line"></div><div class="line"><span class="keyword">RUN</span><span class="bash"> apt-get install -y nginx &amp;&amp; apt-get clean</span></div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Outra forma de executar comandos via Dockerfile é vista mais abaixo, o <code>ENTRYPOINT</code> junto com o <code>CMD</code></p>
<figure class="highlight dockerfile"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div><div class="line">3</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="keyword">ENTRYPOINT</span><span class="bash"> [“/usr/sbin/nginx”]</span></div><div class="line"></div><div class="line"><span class="keyword">CMD</span><span class="bash"> [“start”, “-g”]</span></div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Aqui estamos inicializando nosso Web Server.</p>
<p>O <strong>ENTRYPOINT</strong> é quem vai receber os comandos passados pelo <strong>CMD</strong>. Caso não use o ENTRYPOINT, pode-se passar os comandos somente com o <strong>CMD</strong>:</p>
<figure class="highlight dockerfile"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="keyword">CMD</span><span class="bash"> service nginx start -g</span></div></pre></td></tr></table></figure>
<h2 id="Adicionando-arquivos-de-configuracao-no-container"><a href="#Adicionando-arquivos-de-configuracao-no-container" class="headerlink" title="Adicionando arquivos de configuração no container"></a>Adicionando arquivos de configuração no container</h2><p>Para melhorar a organização, podemos deixar arquivos de configuração dos serviços (Web Server, Banco de Dados, Interpretador, etc) em locais separados.</p>
<p>No exemplo eu usei o arquivo <code>configs/nginx.conf</code>, que será copiado para dentro do container no diretório <code>/etc/nginx/sites-enabled/</code>, com o nome de <code>default</code>.</p>
<figure class="highlight gradle"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">ADD .<span class="regexp">/configs/</span>nginx.conf <span class="regexp">/etc/</span>nginx<span class="regexp">/sites-enabled/</span><span class="keyword">default</span></div></pre></td></tr></table></figure>
<p>O conteúdo do arquivo <code>nginx.conf</code> é o seguinte:</p>
<figure class="highlight nginx"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div><div class="line">3</div><div class="line">4</div><div class="line">5</div><div class="line">6</div><div class="line">7</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="section">server</span> &#123;</div><div class="line">    <span class="attribute">listen</span> <span class="number">8080</span> default_server;</div><div class="line">    <span class="attribute">server_name</span> localhost;</div><div class="line"></div><div class="line">    <span class="attribute">root</span> /usr/share/nginx/html;</div><div class="line">    <span class="attribute">index</span> index.html index.htm;</div><div class="line">&#125;</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Só uma configuração basica para o NGINX.</p>
<h2 id="Monitorando-os-logs-do-container"><a href="#Monitorando-os-logs-do-container" class="headerlink" title="Monitorando os logs do container"></a>Monitorando os logs do container</h2><p>Algo interessante que podemos fazer com o Docker é monitorar os logs de uma maneira mais prática. O Docker pega os logs em <code>stdout</code> e <code>stderr</code>. Podemos capturar esses logs e ver de maneira mais rápida (do que entrar pelo container) pelo comando <code>docker logs</code>.</p>
<p>E para deixar isso automático na nossa imagem, deixamos as seguintes linhas no Dockerfile:</p>
<figure class="highlight gauss"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div><div class="line">3</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="keyword">RUN</span> <span class="built_in">ln</span> -sf /dev/stdout /var/<span class="built_in">log</span>/nginx/access.<span class="built_in">log</span></div><div class="line"></div><div class="line"><span class="keyword">RUN</span> <span class="built_in">ln</span> -sf /dev/stderr /var/<span class="built_in">log</span>/nginx/<span class="built_in">error</span>.<span class="built_in">log</span></div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Nesse caso, estamos capturando os logs do NGINX.</p>
<p>Depois que o container estiver ativo, podemos usar o comando <code>docker logs id_ou_apelido_do_container</code>.</p>
<h2 id="Expondo-portas-do-container"><a href="#Expondo-portas-do-container" class="headerlink" title="Expondo portas do container"></a>Expondo portas do container</h2><p>Para expor a porta que o nosso Web Server vai utilizar, usamos o parâmetro <code>EXPOSE</code> com o número da porta:</p>
<figure class="highlight dockerfile"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="keyword">EXPOSE</span> <span class="number">8080</span></div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Aqui é bem simples, ele vai expor a porta <code>8080</code>.</p>
<p>Para saber qual porta o host está utilizando como ponte para acesso a porta do container, podemos procurar com o comando:</p>
<figure class="highlight elm"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="title">docker</span> <span class="keyword">port</span> id_ou_apelido_do_container</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Ou usar um:</p>
<figure class="highlight gradle"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">docker <span class="keyword">inspect</span> id_ou_apelido_do_container</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Na <a href="https://docs.docker.com/engine/reference/builder/" target="_blank" rel="external">documentação oficial do Docker</a> você encontrará outras informações legais sobre os comandos que podem ser executados no Dockerfile.</p>
<h2 id="Como-gerar-a-nova-imagem"><a href="#Como-gerar-a-nova-imagem" class="headerlink" title="Como gerar a nova imagem"></a>Como gerar a nova imagem</h2><p>Com nosso arquivo Dockfile configurado, podemos gerar nossa nova imagem.</p>
<p>Para tal, execute o comando <code>build</code>:</p>
<figure class="highlight armasm"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="symbol">docker</span> <span class="keyword">build </span>-t woliveiras/nginx .</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>O comando <code>build</code>, como o nome diz, é responsável por executar o build da imagem. Com isso vamos criar uma nova imagem com as configurações do nosso Dockerfile.</p>
<p>O <code>-t</code> é um parâmetro para informar que a imagem pertence ao meu usuário.</p>
<p>Em seguida vem o nome da imagem. Aqui coloquei como <code>woliveiras/nginx</code> para ficar fácil de localizar no Docker Hub.</p>
<p>Depois vem o “<strong>.</strong>“” que significa o diretório corrente, pois eu executei o comando build dentro da pasta onde se encontra meu Dockerfile (para facilitar a vida).</p>
<p>Basta aguardar o processo de build, que pode demorar dependendo de sua conexão, quantos programas você colocou para instalar, etc.</p>
<p>Finalizado o processo, você pode ver sua nova imagem com o comando <code>docker images</code>.</p>
<h2 id="Exportando-a-imagem-para-tar"><a href="#Exportando-a-imagem-para-tar" class="headerlink" title="Exportando a imagem para .tar"></a>Exportando a imagem para .tar</h2><p>Você pode querer, agora, carregar essa imagem em um Pen Drive.</p>
<p>Para isso, utilize o comando <code>save</code>:</p>
<figure class="highlight awk"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">docker save woliveiras<span class="regexp">/nginx &gt; /</span>tmp<span class="regexp">/meu_web_server.tar</span></div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Você deve passar o ID da imagem ou o nome.</p>
<p>O Docker vai exportar a imagem e compactar em formato .tar.</p>
<p>Agora você pode carregar por Pen Drive, subir em algum lugar para um amigo baixar (ou você mesmo), etc.</p>
<h2 id="Importando-a-imagem-de-um-tar"><a href="#Importando-a-imagem-de-um-tar" class="headerlink" title="Importando a imagem de um .tar"></a>Importando a imagem de um .tar</h2><p>Como importar essa imagem gerada via comando <code>save</code>?</p>
<p>Usando o comando <code>load</code>.</p>
<figure class="highlight awk"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">docker load &lt; <span class="regexp">/tmp/m</span>eu_web_server.tar</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>O Docker vai importar sua imagem com o nome, tag, etc, que a imagem já possuia antes, não com o nome do arquivo gerado.</p>
<p>Para ver se deu tudo certo, basta rodar o <code>docker images</code> também.</p>
<h2 id="Subindo-a-imagem-para-o-Docker-Hub"><a href="#Subindo-a-imagem-para-o-Docker-Hub" class="headerlink" title="Subindo a imagem para o Docker Hub"></a>Subindo a imagem para o Docker Hub</h2><p>Para subir uma imagem para o Docker Hub, primeiro precisará de uma conta no <a href="http://hub.docker.com/" target="_blank" rel="external">site</a>. Caso não possua, não precisa entrar no site agora (calma apressado(a)), durante o Login, é criado sua conta via Terminal mesmo.</p>
<p>Faça login com sua conta no Terminal usando o comando <code>docker login</code>:</p>
<figure class="highlight ebnf"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="attribute">docker login</span></div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Para subir a imagem, basta fazer um <code>push</code>, parecido com o nosso querido <a href="https://git-scm.com/" target="_blank" rel="external">Git</a>.</p>
<figure class="highlight armasm"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="symbol">docker</span> <span class="keyword">push </span>nome_da_imagem</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Ex.:</p>
<figure class="highlight armasm"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="symbol">docker</span> <span class="keyword">push </span>woliveiras/nginx</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Essa imagem, de exemplo, você pode ver nesse link do <a href="https://hub.docker.com/r/woliveiras/nginx/" target="_blank" rel="external">Docker Hub</a> e os arquivos de configuração do exemplo (Dockerfile e nginx.conf) <a href="https://github.com/woliveiras/docker-example/" target="_blank" rel="external">nesse repositório</a>.</p>
<p>Gostou desse artigo? Comente aqui em baixo, compartilhe nas redes sociais, com o amigo, chefe, com o irmão, com o cachorro, gato, papagaio…</p>
<p>Espalhe a palavra.</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Criando uma imagem Docker personalizada e conhecendo o Dockerfile.
    
    </summary>
    
    
      <category term="docker" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/docker/"/>
    
      <category term="virtualização" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/virtualizacao/"/>
    
      <category term="ambiente" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/ambiente/"/>
    
      <category term="devops" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/devops/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Comandos mais utilizados no Docker</title>
    <link href="http://woliveiras.com.br/posts/comandos-mais-utilizados-no-docker/"/>
    <id>http://woliveiras.com.br/posts/comandos-mais-utilizados-no-docker/</id>
    <published>2016-04-12T00:00:08.000Z</published>
    <updated>2016-11-14T16:04:12.313Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Um post rapidinho com os comandos mais utilizados do Docker para não esquecer e consultar facilmente. :D</p>
<p>Se você não viu a primeira parte dessa sequência, clique <a href="/posts/uma-rapida-introducao-ao-docker-e-instalacao-no-ubuntu/">aqui</a>.</p>
<p>E a segunda parte, <a href="/posts/imagem-docker-ou-um-container-docker/">aqui</a><a id="more"></a></p>
<h2 id="Como-eu-sei-quais-as-imagens-disponiveis-no-meu-repositorio-local"><a href="#Como-eu-sei-quais-as-imagens-disponiveis-no-meu-repositorio-local" class="headerlink" title="Como eu sei quais as imagens disponíveis no meu repositório local?"></a>Como eu sei quais as imagens disponíveis no meu repositório local?</h2><p>Utilize o comando <code>images</code> para listar:</p>
<figure class="highlight ebnf"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="attribute">docker images</span></div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Será apresentado uma tabela no seu Terminal com:</p>
<ul>
<li><strong>REPOSITORY</strong> - repositório</li>
<li><strong>TAG</strong> - a tag utilizada no repositório (é setado pelo mantenedor)</li>
<li><strong>IMAGE ID</strong> - o ID da Imagem</li>
<li><strong>CREATED</strong> - quando essa imagem foi criada</li>
<li><strong>SIZE</strong> - tamanho dessa imagem</li>
</ul>
<h2 id="Como-adicionar-imagens-locais"><a href="#Como-adicionar-imagens-locais" class="headerlink" title="Como adicionar imagens locais?"></a>Como adicionar imagens locais?</h2><p>Utilize o comando <code>search</code> para procurar a imagem e o comando <code>pull</code> para baixar:</p>
<figure class="highlight ebnf"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="attribute">docker search ubuntu</span></div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Encontrado a imagem correta, utilize <code>pull</code> com o nome dessa imagem:</p>
<figure class="highlight ebnf"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="attribute">docker pull ubuntu</span></div></pre></td></tr></table></figure>
<h2 id="Como-remover-imagens-locais"><a href="#Como-remover-imagens-locais" class="headerlink" title="Como remover imagens locais?"></a>Como remover imagens locais?</h2><p>Localize o ID ou nome do repositório com o comando <code>docker images</code>.</p>
<p>Com o id ou o nome do repositório em mãos, utilize o comando <code>rmi</code> para excluir as imagens.</p>
<figure class="highlight autohotkey"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">docker rmi ID_ou_nome_d<span class="built_in">a_imagem</span></div></pre></td></tr></table></figure>
<h2 id="Criar-um-container"><a href="#Criar-um-container" class="headerlink" title="Criar um container"></a>Criar um container</h2><p>Para executar um container utilize o comando <code>run</code> com o nome da imagem que vá utilizar para a criação:</p>
<figure class="highlight dockerfile"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">docker <span class="keyword">run</span><span class="bash"> nome_da_imagem</span></div></pre></td></tr></table></figure>
<h2 id="Criar-um-container-e-entrar-no-Terminal"><a href="#Criar-um-container-e-entrar-no-Terminal" class="headerlink" title="Criar um container e entrar no Terminal"></a>Criar um container e entrar no Terminal</h2><p>Conseguimos criar um container e já entrar nesse container com o comando <code>-it</code>:</p>
<figure class="highlight applescript"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">docker <span class="built_in">run</span> -<span class="keyword">it</span> ubuntu /bin/bash</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Vai subir um container com o Ubuntu e entrar no Bash.</p>
<p>O <code>-i</code> significa interatividade e o <code>-t</code> que queremos um link com o Terminal do container.</p>
<h2 id="Criar-um-container-com-um-apelido"><a href="#Criar-um-container-com-um-apelido" class="headerlink" title="Criar um container com um apelido"></a>Criar um container com um apelido</h2><p>Você pode colocar apelidos nos containers para facilitar sua organização passando por parâmetro o <code>--name</code> para o comando <code>docker run</code>:</p>
<figure class="highlight applescript"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">docker <span class="built_in">run</span> <span class="comment">--name ubuntinho ubuntu</span></div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Perceba que logo depois do parâmetro <code>--name</code> vem o nome que deseja e o nome da imagem que vai ser utilizada para gerar o container.</p>
<p>Nesse caso a imagem <code>ubuntu</code> e o alias <code>ubuntinho</code>.</p>
<h2 id="Verificar-o-estado-ou-encontrar-o-ID-de-um-container"><a href="#Verificar-o-estado-ou-encontrar-o-ID-de-um-container" class="headerlink" title="Verificar o estado ou encontrar o ID de um container"></a>Verificar o estado ou encontrar o ID de um container</h2><p>Você consegue uma lista dos containers ativos com o comando <code>ps</code>:</p>
<figure class="highlight ebnf"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="attribute">docker ps</span></div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Vai aparecer uma tabela com</p>
<ul>
<li><strong>CONTAINER ID</strong> - ID do container</li>
<li><strong>IMAGE</strong> - a imagem que foi utilizada para gerar esse container</li>
<li><strong>COMMAND</strong> - o comando passado como parâmetro para esse container (exemplo o /bin/bash)</li>
<li><strong>CREATED</strong> - a data da criação do container</li>
<li><strong>STATUS</strong> - o estado do container (parado ou em funcionamento)</li>
<li><strong>PORTS</strong> - as portas compartilhadas entre host e container</li>
<li><strong>NAMES</strong> - e o nome que você deu ao container, se o fez</li>
</ul>
<p>O <code>ps</code> só vai mostrar os containers que estão em atividade, para verificar todos os containers criados, incluindo os que estiverem parados, utilize o <code>ps -a</code>:</p>
<figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">docker ps <span class="_">-a</span></div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Para pegar apenas o ID do container do topo da tabela, utilize o comando <code>ps -qa</code></p>
<h2 id="Remover-um-container"><a href="#Remover-um-container" class="headerlink" title="Remover um container"></a>Remover um container</h2><p>Remover um container seria o mesmo que desligar a máquina virtual.</p>
<p>Utilize o comando <code>rm</code> para remover o container com o ID que você pode pegar com o <code>docker ps</code> ou o apelido que você escolheu:</p>
<figure class="highlight nginx"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="attribute">docker</span> rm id_ou_apelido</div></pre></td></tr></table></figure>
<h2 id="Outras-informacoes-uteis-que-o-Docker-pode-nos-passar-sobre-o-container"><a href="#Outras-informacoes-uteis-que-o-Docker-pode-nos-passar-sobre-o-container" class="headerlink" title="Outras informações úteis que o Docker pode nos passar sobre o container"></a>Outras informações úteis que o Docker pode nos passar sobre o container</h2><p>Informações de uso de Hardware do container:</p>
<figure class="highlight nginx"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="attribute">docker</span> stats id_ou_apelido</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Veremos informações como:</p>
<ul>
<li><strong>CONTAINER</strong> - ID do Container</li>
<li><strong>CPU %</strong> - uso de CPU em porcentagem</li>
<li><strong>MEM USAGE / LIMIT</strong> - Memória usada/Limite que você pode ter setado</li>
<li><strong>MEM</strong> - uso de memória em porcentagem</li>
<li><strong>NET I/O</strong> - I/O de Internet</li>
<li><strong>BLOCK IO</strong> - Outros processos de I/O.</li>
</ul>
<figure class="highlight gradle"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">docker <span class="keyword">inspect</span> id_ou_apelido</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Esse comando trás muita informação útil, então é bom dar uma olhada na <a href="https://docs.docker.com/engine/reference/commandline/inspect/" target="_blank" rel="external">documentação oficial</a> para não se perder pelas linhas!</p>
<h2 id="Commitar-alteracoes-em-uma-imagem"><a href="#Commitar-alteracoes-em-uma-imagem" class="headerlink" title="Commitar alterações em uma imagem"></a>Commitar alterações em uma imagem</h2><p>As alterações que você faz em um container, durante sua execução, não são salvas, a menos que você gere uma nova imagem com base nesse container.</p>
<p>Para commitar o que você fez em uma imagem, utilize o comando <code>commit</code>:</p>
<figure class="highlight sql"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">docker <span class="keyword">commit</span> <span class="keyword">ID</span>/apelido nome_da_nova_imagem</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Ele vai gerar uma nova imagem a partir desse commit.</p>
<h2 id="Mapeando-uma-porta-para-o-container"><a href="#Mapeando-uma-porta-para-o-container" class="headerlink" title="Mapeando uma porta para o container"></a>Mapeando uma porta para o container</h2><p>Usamos o comando <code>-p</code>:</p>
<figure class="highlight applescript"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">docker <span class="built_in">run</span> -<span class="keyword">it</span> -p <span class="number">8080</span>:<span class="number">80</span> ubuntu</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Bem útil para listar uma porta para um servidor web:</p>
<figure class="highlight applescript"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">docker <span class="built_in">run</span> -<span class="keyword">it</span> -p <span class="number">8080</span>:<span class="number">80</span> nginx</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Estamos informando que a porta 8080 no Host é aberta e deve ser mapeada na porta 80 do container.</p>
<h2 id="Montar-containers-auto-destrutivos"><a href="#Montar-containers-auto-destrutivos" class="headerlink" title="Montar containers auto destrutivos"></a>Montar containers auto destrutivos</h2><p>Usando o comando <code>--rm</code>, podemos montar containers que se destroem ao sairmos da sessão.</p>
<p>Exemplo utilizando o <a href="https://www.nginx.com/" target="_blank" rel="external">NGINX</a>.</p>
<figure class="highlight applescript"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">docker <span class="built_in">run</span> -<span class="keyword">it</span> <span class="comment">--rm -p 8080:80 nginx /bin/bash</span></div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Ao usar um <code>exit</code> para sair do Terminal do SO rodando no container, o mesmo será removido.</p>
<h2 id="Executando-containers-em-segundo-plano"><a href="#Executando-containers-em-segundo-plano" class="headerlink" title="Executando containers em segundo plano"></a>Executando containers em segundo plano</h2><p>Podemos executar o container e deixar ele em segundo plano, sem precisar ficar conectado pelo Shell, com o comando <code>-d</code>.</p>
<p>Exemplo utilizando o NGINX.</p>
<figure class="highlight dockerfile"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">docker <span class="keyword">run</span><span class="bash"> <span class="_">-d</span> -p 8080:80 nginx /usr/sbin/nginx -g</span></div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Para controlar esse container usamos os comandos <code>stop</code> e <code>start</code>:</p>
<figure class="highlight arduino"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">docker <span class="built_in">stop</span> id_ou_apelido</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Para parar e:</p>
<figure class="highlight crmsh"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">docker <span class="literal">start</span> id_ou_apelido</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Para ativar o container.</p>
<h2 id="Removendo-todos-os-containers-e-imagens-de-uma-so-vez"><a href="#Removendo-todos-os-containers-e-imagens-de-uma-so-vez" class="headerlink" title="Removendo todos os containers e imagens de uma só vez"></a>Removendo todos os containers e imagens de uma só vez</h2><p>Usamos um pouquinho de <a href="http://aurelio.net/shell/" target="_blank" rel="external">Shell Script</a> e conseguimos automatizar o processo de remoção de todos os containers ativos com:</p>
<figure class="highlight vim"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">docker rm $(docker <span class="keyword">ps</span> -<span class="keyword">qa</span>)</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Para entender o que o <code>$(docker ps -qa)</code> está fazendo, execute somente esse comando no Terminal e veja o retorno.</p>
<figure class="highlight vim"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">$(docker <span class="keyword">ps</span> -<span class="keyword">qa</span>)</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Para imagens</p>
<figure class="highlight elixir"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">docker rmi <span class="variable">$(</span>docker images -q)</div></pre></td></tr></table></figure>
<h2 id="Como-executar-comandos-sem-precisar-estar-dentro-do-container"><a href="#Como-executar-comandos-sem-precisar-estar-dentro-do-container" class="headerlink" title="Como executar comandos, sem precisar estar dentro do container?"></a>Como executar comandos, sem precisar estar dentro do container?</h2><p>Para não precisar acessar um container para executar comandos basicos, podemos usar o <code>exec</code>:</p>
<figure class="highlight applescript"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">docker exec -<span class="keyword">it</span> id_ou_apelido comando</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Ex.:</p>
<figure class="highlight applescript"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">docker exec -<span class="keyword">it</span> ubuntinho ifconfig eth0</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Vai retornar o endereço de IP do container.</p>
<p>Esses são os comandos mais básicos para sobreviver os primeiros dias com o Docker, depois vai ficar fixado na cabeça e é só alegria.</p>
<p>Nos próximos artigos vou falar sobre como utilizar o Dockerfile para automatizar a criação de containers e como criar sua própria imagem com as suas configurações.</p>
<p>Não perca.</p>
<p>Gostou? Comenta aqui em baixo.</p>
<p>Acha que da para incrementar com mais comandos legais?</p>
<p>Abre uma <a href="https://github.com/woliveiras/woliveiras.github.io/issues" target="_blank" rel="external">issue</a>, comenta aqui em baixo ou <a href="https://github.com/woliveiras/woliveiras.github.io/tree/development" target="_blank" rel="external">adiciona direto no Blog</a> pra mim!</p>
<p>Espalhe a palavra.</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Comandos mais utilizados durante o Workflow com Docker
    
    </summary>
    
    
      <category term="docker" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/docker/"/>
    
      <category term="virtualização" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/virtualizacao/"/>
    
      <category term="ambiente" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/ambiente/"/>
    
      <category term="devops" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/devops/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>O que é uma imagem e o que é um container Docker?</title>
    <link href="http://woliveiras.com.br/posts/imagem-docker-ou-um-container-docker/"/>
    <id>http://woliveiras.com.br/posts/imagem-docker-ou-um-container-docker/</id>
    <published>2016-04-11T17:00:00.000Z</published>
    <updated>2016-11-14T16:04:12.313Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Se você viu a primeira parte dessa sequência de artigos, percebeu que existem dois termos muito utilizados quando falamos de Docker: <strong>Imagens</strong> e <strong>Containers</strong>. Você deve se perguntar: qual é a diferença entre imagem e container Docker? Ou então: O que eu rodo com o <code>docker run</code>, uma imagem ou um container? <a id="more"></a></p>
<p>Se você não viu o primeiro artigo, da uma olhada <a href="/posts/uma-rapida-introducao-ao-docker-e-instalacao-no-ubuntu/">aqui</a>.</p>
<h2 id="O-que-sao-Imagens-Docker"><a href="#O-que-sao-Imagens-Docker" class="headerlink" title="O que são Imagens Docker?"></a>O que são Imagens Docker?</h2><p>Pense nas imagens Docker como uma <a href="/posts/criar-uma-base-box-para-o-vagrant/">Base Box do Vagrant</a>.</p>
<p>Ela é o template (imagine uma classe em OOP) para rodar um container.</p>
<p>Você precisa baixar as imagens para rodar os containers ou pegar de algum lugar (como passar de um PC pro outro pelo Pen Drive, por exemplo) e telas em seu repositório local para que o Docker utilize para criar um container quando você roda o <code>docker run...</code>.</p>
<p>As imagens Docker ficam armazenadas no <a href="https://hub.docker.com/" target="_blank" rel="external">Docker Hub</a> e, para baixar uma, funciona igualzinho utilizar o Git com Github.</p>
<h2 id="Baixando-e-utilizando-uma-Imagem-Docker"><a href="#Baixando-e-utilizando-uma-Imagem-Docker" class="headerlink" title="Baixando e utilizando uma Imagem Docker"></a>Baixando e utilizando uma Imagem Docker</h2><p>Para baixar uma imagem (vamos utilizar o exemplo da imagem do Ubuntu), utilize o comando:</p>
<figure class="highlight ebnf"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="attribute">docker pull ubuntu</span></div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Você pode listar as imagens baixadas em seu PC com o comando:</p>
<figure class="highlight ebnf"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="attribute">docker images</span></div></pre></td></tr></table></figure>
<p>E usar a imagem para subir um container:</p>
<figure class="highlight dockerfile"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">docker <span class="keyword">run</span><span class="bash"> ubuntu</span></div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Esse comando vai usar a <strong>imagem</strong> <em>ubuntu</em>, que você baixou em seu PC, para criar um novo Container.</p>
<p>Caso a imagem não exista no seu PC, o Docker vai baixar do Docker Hub e subir esse container automaticamente.</p>
<p>Poderia ser de outro local, também, mas vamos falar primeiro do Docker Hub.</p>
<p>Você também pode remover imagens locais com o comando:</p>
<figure class="highlight autohotkey"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">docker rmi ID_ou_nome_d<span class="built_in">a_imagem</span></div></pre></td></tr></table></figure>
<h2 id="Pesquisando-por-uma-Imagem-Docker"><a href="#Pesquisando-por-uma-Imagem-Docker" class="headerlink" title="Pesquisando por uma Imagem Docker"></a>Pesquisando por uma Imagem Docker</h2><p>Você pode pesquisar imagens no Docker Hub direto do Terminal usando o comando <code>search</code>:</p>
<figure class="highlight ebnf"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="attribute">docker search ubuntu</span></div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Todas as imagens com o nome ubuntu no meio irão aparecer no seu terminal para escolher alguma para baixar. Recomendo que olhe no site para ver se tem mais informações.</p>
<p>Você também pode criar sua própria imagem e distribuir no Docker Hub ou em outro local, mas vou falar mais sobre isso nos próximos posts. ;P</p>
<h2 id="Docker-Hub"><a href="#Docker-Hub" class="headerlink" title="Docker Hub"></a>Docker Hub</h2><p>O Docker Hub é parecido com o nosso querido <a href="https://github.com/" target="_blank" rel="external">GitHub</a>, porém somente de imagens Docker.</p>
<p>Existem várias imagens prontas com serviços mais utilizados pra você só baixar e usar, mas recomendo que aprenda a criar uma e bagunce um pouco antes de baixar alguma pronta.</p>
<p>Vale a pena brincar um pouco com a criação e utilização de imagens no Docker, é algo tão simples que é divertido. Vale o aprendizado.</p>
<p>Uma boa maneira de conhecer o Docker Hub é com <a href="https://docs.docker.com/docker-hub/overview/" target="_blank" rel="external">esse overview</a>, do próprio site.</p>
<h2 id="Como-diferenciar-uma-imagem-oficial-de-uma-imagem-nao-oficial"><a href="#Como-diferenciar-uma-imagem-oficial-de-uma-imagem-nao-oficial" class="headerlink" title="Como diferenciar uma imagem oficial de uma imagem não oficial?"></a>Como diferenciar uma imagem oficial de uma imagem não oficial?</h2><p>Algumas imagens são criadas por empresas ou organizações (ou alguém que mande em um projeto que você esteja utilizando agora) e são mantidas por elas, essas são imagens oficiais. As não oficiais são as que usuários comuns (eu e você, reles mortais) sobem para o repositóro.</p>
<p>Então como sabemos qual é uma imagem oficial?</p>
<p>É bem simples. Observando a URL do Docker Hub, você percebe que a imagem do NGINX está no repositório:</p>
<figure class="highlight awk"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">https:<span class="regexp">//</span>hub.docker.com<span class="regexp">/_/</span>nginx<span class="regexp">/</span></div></pre></td></tr></table></figure>
<p>E a do Ubuntu em:</p>
<figure class="highlight awk"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">https:<span class="regexp">//</span>hub.docker.com<span class="regexp">/_/u</span>buntu<span class="regexp">/</span></div></pre></td></tr></table></figure>
<p>E mais esse exemplo do MySQL:</p>
<figure class="highlight awk"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">https:<span class="regexp">//</span>hub.docker.com<span class="regexp">/_/my</span>sql<span class="regexp">/</span></div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Percebe um padrão?</p>
<p>As imagens em <code>https://hub.docker.com/_/imagem</code> são as oficiais.</p>
<p>As não oficiais vem com o padrão <code>usuario/imagem</code>, sem esse <code>/_/</code>.</p>
<h2 id="Containers"><a href="#Containers" class="headerlink" title="Containers"></a>Containers</h2><p>O Container é uma instância de uma Imagem em execução naquele momento.</p>
<p>Imagine baixar a imagem do Ubuntu.</p>
<figure class="highlight ebnf"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="attribute">docker pull ubuntu</span></div></pre></td></tr></table></figure>
<p>E depois executar um:</p>
<figure class="highlight dockerfile"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">docker <span class="keyword">run</span><span class="bash"> ubuntu</span></div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Com isso você está instanciando um Container que usa como template a imagem do Ubuntu, baixada no primeiro comando.</p>
<p>Você pode listar os Containers em execução com o comando:</p>
<figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">docker ps <span class="_">-a</span></div></pre></td></tr></table></figure>
<p><img src="../../public/images/docker_ps_a.png" alt="docker ps -a"></p>
<p>Ou somente o ID do Container do topo da lista com:</p>
<figure class="highlight vim"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">docker <span class="keyword">ps</span> -<span class="keyword">qa</span></div></pre></td></tr></table></figure>
<p><img src="../../public/images/docker_ps_qa.png" alt="docker ps -qa"></p>
<p>Pode, também remover um Container com o:</p>
<figure class="highlight nginx"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="attribute">Docker</span> rm ID_ou_apelido_do_container</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Ficou claro quem é quem?</p>
<p>Caso ainda possua dúvidas ou alguma dica, comenta aqui em baixo.</p>
<p>Espalhe a palavra.</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      O que é uma imagem e o que é um container Docker? Uma breve explicação sobre esses dois termos que podem confundir um iniciante e uma introdução sobre o Docker Hub.
    
    </summary>
    
    
      <category term="docker" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/docker/"/>
    
      <category term="virtualização" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/virtualizacao/"/>
    
      <category term="ambiente" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/ambiente/"/>
    
      <category term="devops" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/devops/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Uma rápida introdução ao Docker e instalação no Ubuntu</title>
    <link href="http://woliveiras.com.br/posts/uma-rapida-introducao-ao-docker-e-instalacao-no-ubuntu/"/>
    <id>http://woliveiras.com.br/posts/uma-rapida-introducao-ao-docker-e-instalacao-no-ubuntu/</id>
    <published>2016-04-10T11:03:47.000Z</published>
    <updated>2016-11-14T16:04:12.317Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><div class="shared-img"><br><img src="../../public/images/docker.png" alt="Docker"><br></div>Você já deve ter ouvido falar, pelo menos uma vez, sobre <a href="https://www.docker.com/" target="_blank" rel="external">Docker</a> em algum lugar. Seja em palestras, blogs, vídeos ou em qualquer outra fonte de estudos sobre desenvolvimento, uma hora sempre comentamos sobre virtualização de ambientes e o Docker é a ferramenta que mais tem se destacado para tal. Ele é uma das 8 maravilhas das atualidades mais atuais. Vamos entender um pouco, então, o que é o Docker e como instalar no nosso Ubuntu.<a id="more"></a></p>
<h2 id="Introducao"><a href="#Introducao" class="headerlink" title="Introdução"></a>Introdução</h2><p>Eu também já ouvia falar do Docker a um bom tempo, porém nunca havia me aprofundado mais nessa ferramenta.</p>
<p>Depois do <a href="http://www.meetup.com/pt-BR/Docker-Sao-Paulo/events/229053547/" target="_blank" rel="external">Docker Birthday Party #3 Celebration + Training</a> eu decidi aprender um pouco mais e estou curtindo muito essa ferramenta!</p>
<p>Durante os estudos, vou postar minhas anotações e dicas aqui no Blog. Fica ligado pra não perder nada ein. ;)</p>
<p>Vamos partir do começo…</p>
<p>Caso você já conheça o Docker, pode pular direto para a <a href="#Instala_E7_E3o_no_Ubuntu">instalação no Ubuntu</a>.</p>
<h2 id="Pra-que-serve-a-virtualizacao-de-ambientes"><a href="#Pra-que-serve-a-virtualizacao-de-ambientes" class="headerlink" title="Pra que serve a virtualização de ambientes?"></a>Pra que serve a virtualização de ambientes?</h2><p>Primeiro vamos entender de que <em>ambiente</em> estamos falando.</p>
<p>O <strong>ambiente</strong> que estou falando, nesse momento, é a infraestrutura que vamos usar para se desenvolver nossa aplicação. Falo do Servidor Web (Apache, NGINX), Banco de Dados (MySQL, PostgreSQL), o interpretador da sua linguagem de programação (Python, Node, PHP) e libs que você possa utilizar para desenvolver (como Gems do Ruby, Bibliotecas Python/PHP, pacotes do Node) que instala direto no seu Sistema Operacional.</p>
<p>Normalmente instalamos tudo isso direto no nosso SO (Sistema Operacional) e isso pode acarretar em algum xabu mais pra frente como deixar nosso SO mais lento (digo MAIS por causa do Unity ;P) devido a quantidade de coisas que instalamos nele ou vai dar um trabalho lascado quando atualizar o SO ou formatar o PC e precisamos instalar e configurar tudo aquilo de novo. É um processo bem chato.</p>
<p>Uma alternativa é instalar o <a href="https://www.virtualbox.org/" target="_blank" rel="external">VirtualBox</a> e virtualizar nosso ambiente de desenvolvimento em uma <a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/M%C3%A1quina_virtual" target="_blank" rel="external">VM</a>. Isso isola a nossa aplicação dentro dessa VM e não precisamos instalar tudo no nosso SO principal. Caso precisemos formatar o nosso PC, basta exportar essa VM e deixar guardadinha, instalar o VirtualBox de novo e importar a VM. Pronto!</p>
<p>Menos trabalho e mais performance em nosso SO principal, né?</p>
<p>Sim, porém existem alternativas melhores.</p>
<h2 id="Vagrant"><a href="#Vagrant" class="headerlink" title="Vagrant"></a>Vagrant</h2><p>Por um bom tempo usei o <a href="/posts/vagrant-introducao-instalacao/">Vagrant</a> que trabalha com a API do VirtualBox, porém é mais rápido e utiliza um <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Dot-file" target="_blank" rel="external">dot-file</a>, o Vagrantfile, dentre outras alternativas, como <a href="https://puppet.com/" target="_blank" rel="external">Puppet</a> ou <a href="https://www.chef.io/" target="_blank" rel="external">Chef</a>, para automatizar a instalação e configuração de tudo o que precisamos no nosso ambiente de desenvolvimento.</p>
<p>Para subir um ambiente completo, só precisamos do VirtualBox e Vagrant instalados na máquina e um Vagrantfile com as configurações que vamos precisar. Ao iniciar o nosso ambiente com o Vagrant tudo será instalado e configurado automaticamente.</p>
<p>Maravilhoso, certo?</p>
<p>Sim, mas ainda da para melhorar.</p>
<h2 id="Docker"><a href="#Docker" class="headerlink" title="Docker"></a>Docker</h2><p>O Vagrant inicia todo o Sistema Operacional, parecido com usar uma VM direto pelo VirtualBox, porém de uma maneira mais prática, rápida e automatizada. Só que isso acaba sendo um pouco ruim, pois o Hardware, Discos, Processador, Rede, etc, ainda será emulado dentro da VM. Isso vai pesar no nosso SO principal (o host) e pode até causar comportamento diferente para nossa aplicação dentro da VM e fora da VM devido ao host estar sobrecarregado. Para isso temos uma boa alternativa, o Docker!</p>
<p>Claro que da para evitar esse comportamento diferente, porém é mais trabalhoso do que com o Docker.</p>
<p>O Docker trabalha com containers. Imagine seu computador como um navio cargueiro carregando vários containers e cada container com suas mercadorias separadas. É o que conseguimos fazer com o Docker. Ele isola os processos e serviços, mas utiliza os recursos da máquina hospedeira. O Hardware não será emulado dentro de uma VM. Ele usa diretamente o Kernel e recursos do Host. Isso o torna mais leve, pois o Kernel já fez uma boa parte do trabalho.</p>
<h2 id="Introducao-ao-Docker"><a href="#Introducao-ao-Docker" class="headerlink" title="Introdução ao Docker"></a>Introdução ao Docker</h2><p>Se você nunca utilizou o Docker, uma excelente maneira de aprender e entender TUDO sobre essa ferramenta é assistindo a <a href="https://www.youtube.com/watch?v=0cDj7citEjE" target="_blank" rel="external">série de vídeos</a> do <a href="https://twitter.com/badtux_" target="_blank" rel="external">Jeferson Fernando</a> no seu canal <a href="https://www.youtube.com/channel/UCJnKVGmXRXrH49Tvrx5X0Sw" target="_blank" rel="external">Linux Tips</a>. No canal dele ainda tem muitos vídeos maneiros sobre <a href="https://www.youtube.com/watch?v=_aj3hsEh9iw" target="_blank" rel="external">Git</a> e Linux. Vale a pena seguir ele acompanhar o que esse mano fala sobre Infraestrutura.</p>
<iframe width="100%" height="473px" src="https://www.youtube.com/embed/0cDj7citEjE" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>

<h2 id="Instalacao-no-Ubuntu"><a href="#Instalacao-no-Ubuntu" class="headerlink" title="Instalação no Ubuntu"></a>Instalação no Ubuntu</h2><p>Primeiro você precisa possuir a versão do Kernel atualizada ou a 3.10. Para verificar qual a versão utilize o comando abaixo:</p>
<figure class="highlight ebnf"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="attribute">uname -r</span></div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Deve aparecer algo como:</p>
<figure class="highlight lsl"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="number">3.19</span><span class="number">.0</span><span class="number">-51</span>-generic</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Atualize seu Sistema e instale as dependências  com os comandos:</p>
<figure class="highlight sql"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div><div class="line">3</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">sudo apt-get <span class="keyword">update</span></div><div class="line">sudo apt-<span class="keyword">get</span> <span class="keyword">install</span> apt-transport-https ca-certificates</div><div class="line">sudo apt-<span class="keyword">get</span> <span class="keyword">install</span> linux-image-extra-$(uname -r)</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>E adicione a GPG Key - se você não sabe o que é uma GPG, <a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/GNU_Privacy_Guard" target="_blank" rel="external">clique aqui</a>:</p>
<figure class="highlight brainfuck"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="comment">sudo</span> <span class="comment">apt</span><span class="literal">-</span><span class="comment">key</span> <span class="comment">adv</span> <span class="literal">-</span><span class="literal">-</span><span class="comment">keyserver</span> <span class="comment">hkp://p80</span><span class="string">.</span><span class="comment">pool</span><span class="string">.</span><span class="comment">sks</span><span class="literal">-</span><span class="comment">keyservers</span><span class="string">.</span><span class="comment">net:80</span> <span class="literal">-</span><span class="literal">-</span><span class="comment">recv</span><span class="literal">-</span><span class="comment">keys</span> <span class="comment">58118E89F3A912897C070ADBF76221572C52609D</span></div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Abra o arquivo <code>/etc/apt/sources.list.d/docker.list</code> ou, caso o mesmo não exista, crie ele com o comando:</p>
<figure class="highlight stylus"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">sudo vi /etc/apt/sources<span class="selector-class">.list</span><span class="selector-class">.d</span>/docker.list</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Você pode usar o <code>gedit</code> no lugar do VI se preferir.</p>
<p>Apague o conteúdo desse arquivo.</p>
<p>Supondo que você esteja utilizando a versão 14.04 (LTS) do Ubuntu, cole o seguinte conteúdo:</p>
<figure class="highlight groovy"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">deb <span class="string">https:</span><span class="comment">//apt.dockerproject.org/repo ubuntu-trusty main</span></div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Se for outra versão, verifique <a href="https://docs.docker.com/engine/installation/linux/ubuntulinux/" target="_blank" rel="external">aqui</a> o comando correto no item 7.</p>
<p>Agora vamos atualizar o Sistema novamente e remover qualquer instalação anterior do Docker:</p>
<figure class="highlight q"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">sudo apt-<span class="built_in">get</span> <span class="keyword">update</span></div><div class="line">sudo apt-<span class="built_in">get</span> purge lxc-docker</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Agora sim, instale o Docker:</p>
<figure class="highlight sql"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">sudo apt-get <span class="keyword">install</span> docker-<span class="keyword">engine</span></div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Para inicializar o Docker, usamos o comando:</p>
<figure class="highlight crmsh"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">sudo service docker <span class="literal">start</span></div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Para verificar se está tudo rodando certinho, execute o container de <em>Hello World</em> do Docker:</p>
<figure class="highlight dockerfile"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">sudo docker <span class="keyword">run</span><span class="bash"> hello-world</span></div></pre></td></tr></table></figure>
<h2 id="Configurando-para-nao-precisar-de-sudo-ao-executar-o-Docker"><a href="#Configurando-para-nao-precisar-de-sudo-ao-executar-o-Docker" class="headerlink" title="Configurando para não precisar de sudo ao executar o Docker"></a>Configurando para não precisar de sudo ao executar o Docker</h2><p>Para não precisar usar o <code>sudo</code> sempre, execute o seguinte:</p>
<figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">sudo usermod <span class="_">-a</span>G docker <span class="variable">$USER</span></div></pre></td></tr></table></figure>
<p><em>OBS: <code>$USER</code> é uma variável do Shell para o usuário logado, caso esteja configurando para outro usuário, deve colocar o nome dele no lugar disso.</em></p>
<p>Agora você consegue executar:</p>
<figure class="highlight dockerfile"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">docker <span class="keyword">run</span><span class="bash"> hello-world</span></div></pre></td></tr></table></figure>
<p>E pronto! Instalado e configurado. Agora você já pode começar a usar o Docker.</p>
<p>Logo menos vou postar mais dicas sobre Docker. Fique ligado!</p>
<p>Compartilhe a palavra.</p>
<p><strong>Referências:</strong></p>
<ul>
<li><a href="https://www.casadocodigo.com.br/products/livro-docker" target="_blank" rel="external">Containers com Docker, do Desenvolvimento a Produção - Casa do Código</a></li>
<li><a href="https://docs.docker.com/" target="_blank" rel="external">Documentação oficial do Docker</a></li>
<li><a href="http://www.mundodocker.com.br/o-que-e-docker/" target="_blank" rel="external">Mundo Docker</a></li>
<li><a href="http://www.meetup.com/pt-BR/docker-sao-paulo/" target="_blank" rel="external">Meetup Docker SP</a></li>
</ul>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Uma rápida introdução ao Docker e instalação no Ubuntu para iniciantes. Dicas para não precisar de sudo ao executar o Docker e como iniciar o Docker junto com o Sistema Operacional.
    
    </summary>
    
    
      <category term="docker" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/docker/"/>
    
      <category term="virtualização" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/virtualizacao/"/>
    
      <category term="ambiente" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/ambiente/"/>
    
      <category term="devops" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/devops/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Postando no blog estático direto pelo GitHub com Hexo e Travis CI</title>
    <link href="http://woliveiras.com.br/posts/postando-no-blog-est%C3%A1tico-direto-pelo-github-com-hexo-e-travis-ci/"/>
    <id>http://woliveiras.com.br/posts/postando-no-blog-estático-direto-pelo-github-com-hexo-e-travis-ci/</id>
    <published>2016-02-07T00:00:00.000Z</published>
    <updated>2016-11-14T16:04:12.313Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Confesso que fiquei tentado a migrar para o <a href="https://jekyllrb.com/" target="_blank" rel="external">Jekyll (Ruby)</a> depois que um <a href="http://jotateles.com.br/" target="_blank" rel="external">amigo</a> me mostrou que da para postar no blog direto do GitHub sem ter o Jekyll instalado na máquina. Porém eu não desisti do meu queridinho, o <a href="http://hexo.io/" target="_blank" rel="external">Hexo (feito com Node &lt;3)</a>.<a id="more"></a></p>
<p><em>Se você não conhece o Hexo, da uma olhada <a href="http://woliveiras.com.br/posts/Migrando-de-Wordpress-para-Hexo/">nesse artigo</a>.</em></p>
<p>Andei pesquisando sobre como postar no Blog direto pelo GitHub Pages através de outras plataformas e cheguei até <a href="http://df.python.org.br/blog/github-pages-com-pelican-e-travis-ci/" target="_blank" rel="external">esse artigo</a> do <a href="http://df.python.org.br/blog/autores/humberto-rocha/" target="_blank" rel="external">Humberto Rocha</a> ensinando a usar o Travis CI para rodar o Build do projeto com o <strong>Pelican</strong>. Quando vi isso logo imaginei que dava para fazer o mesmo com Hexo e poder escrever/revisar direto pelo GitHub. - E dá!</p>
<h2 id="Configurando-o-Travis-CI-repositorio-do-seu-Blog"><a href="#Configurando-o-Travis-CI-repositorio-do-seu-Blog" class="headerlink" title="Configurando o Travis CI repositório do seu Blog"></a>Configurando o Travis CI repositório do seu Blog</h2><p>Acesse o site do <a href="https://travis-ci.org/" target="_blank" rel="external">Travis CI</a> e habilite para o repositório do seu Blog clicando em <strong>Add new repository</strong>. - Aquele <strong>+</strong> do lado de <strong>My repositories</strong></p>
<p><img src="http://s13.postimg.org/nbewg0mon/Add_new_repository.png" alt="Add new repository"></p>
<p>Localize o repositório e ative o Travis CI.</p>
<p><img src="http://s14.postimg.org/rkepps2ch/Ativando_o_Travis_CI_no_Git_Hub_Pages.png" alt="Ativando o Travis no GitHub Pages"></p>
<p>Agora acesse as configurações desse repositório clicando na <strong>engrenagem ao lado do nome</strong> e desabilite a opção de <strong>Build pull requests</strong> para que o seu Blog não seja atualizado se alguém abrir um <em>Pull Request</em> e habilite o <strong>Build only if .travis.yml is present</strong> para que a branch com o travis.yml seja a única a gerar atualizações.</p>
<p><img src="http://s29.postimg.org/osd8wkcdz/configuracoes_de_build.png" alt="Configurações de Build"></p>
<h2 id="Criando-um-token-para-autorizar-o-Travis-CI-a-publicar-no-GitHub"><a href="#Criando-um-token-para-autorizar-o-Travis-CI-a-publicar-no-GitHub" class="headerlink" title="Criando um token para autorizar o Travis CI a publicar no GitHub"></a>Criando um token para autorizar o Travis CI a publicar no GitHub</h2><p>Não utilizaremos a chave SSH para o Travis poder acessar o repositório, mas um Token gerado via GitHub mesmo. Para isso acesse <a href="https://github.com/settings/tokens" target="_blank" rel="external">esse link</a> e crie um token. No ultimo passo da criação irá aparecer o número que você deve salvar. Anote esse número. </p>
<p>Agora volte a tela de configuração do repositório no Travis (aquela engrenagem do lado do nome do repositório) e configure a opção <strong>Environment Variables</strong> com o seguinte:</p>
<p>Em <em>name</em> deixe: <strong>DEPLOY_REPO</strong>.</p>
<p>E em <em>value</em> coloque: <a href="https://**O" target="_blank" rel="external">https://**O</a> TOKEN DO GITHUB<strong>@github.com/</strong>USUÁRIO NO GITHUB<strong>/</strong>REPOSITORIO DO BLOG**.git</p>
<p>Isso fará com que exista uma variável de ambiente no sistema operacional chamada DEPLOY_REPO que utilizaremos para o Build com o token do GitHub. Isso vai garantir a segurança do repositório para que outras pessoas não possam gerar o build.</p>
<p>O nome dessa variável pode ser diferente, de acordo com o que achar mais semantico ou melhor, basta alterar as próximas confiurações para o nome que você colocou.</p>
<h2 id="Configuracao-do-travis-yml-para-o-Blog"><a href="#Configuracao-do-travis-yml-para-o-Blog" class="headerlink" title="Configuração do .travis.yml para o Blog"></a>Configuração do .travis.yml para o Blog</h2><p>No seu projeto, adicione o arquivo <strong>.travis.yml</strong> com as seguintes configurações, substituindo onde é necessário:</p>
<figure class="highlight http"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div><div class="line">3</div><div class="line">4</div><div class="line">5</div><div class="line">6</div><div class="line">7</div><div class="line">8</div><div class="line">9</div><div class="line">10</div><div class="line">11</div><div class="line">12</div><div class="line">13</div><div class="line">14</div><div class="line">15</div><div class="line">16</div><div class="line">17</div><div class="line">18</div><div class="line">19</div><div class="line">20</div><div class="line">21</div><div class="line">22</div><div class="line">23</div><div class="line">24</div><div class="line">25</div><div class="line">26</div><div class="line">27</div><div class="line">28</div><div class="line">29</div><div class="line">30</div><div class="line">31</div><div class="line">32</div><div class="line">33</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="attribute">language</span>: node_js</div><div class="line"></div><div class="line"><span class="haml"># Adicione a branch onde está a instalação do Hexo</span></div><div class="line">branches:</div><div class="line">  only:</div><div class="line">  -<span class="ruby"> BRANCH</span></div><div class="line"></div><div class="line">before_install:</div><div class="line">-<span class="ruby"> npm install -g hexo</span></div><div class="line"></div><div class="line">install:</div><div class="line">-<span class="ruby"> npm install</span></div><div class="line"></div><div class="line"># Configure seu nome de usuário e e-mail</div><div class="line">before_script:</div><div class="line">-<span class="ruby"> git config --global user.name <span class="string">'SEU NOME DE USUARIO'</span></span></div><div class="line">-<span class="ruby"> git config --global user.email <span class="string">'SEU EMAIL'</span></span></div><div class="line"></div><div class="line"></div><div class="line">script:</div><div class="line">-<span class="ruby"> hexo generate</span></div><div class="line"></div><div class="line"># Configure a Branch a ser feito o deploy</div><div class="line">after_success:</div><div class="line">-<span class="ruby"> mkdir .deploy</span></div><div class="line">-<span class="ruby"> cd .deploy</span></div><div class="line">-<span class="ruby"> git clone --depth <span class="number">1</span> --branch BRANCH --single-branch $DEPLOY_REPO . <span class="params">||</span> (git init &amp;&amp; git remote add -t BRANCH origin $DEPLOY_REPO)</span></div><div class="line">-<span class="ruby"> rm -rf ./*</span></div><div class="line">-<span class="ruby"> cp -r ../public/* .</span></div><div class="line">-<span class="ruby"> git add -A .</span></div><div class="line">-<span class="ruby"> git commit -m <span class="string">'Site updated'</span></span></div><div class="line">-<span class="ruby"> git branch -m BRANCH</span></div><div class="line">-<span class="ruby"> git push -q -u origin BRANCH</span></div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Recomendo que você use um arquivo <a href="http://woliveiras.com.br/posts/utilizando-versoes-antigas-do-nodejs/">.nvmrc</a> com a versão do Node em que está rodando o Hexo. O Travis irá reconhecer isso automaticamente e vai setar a versão escolhida na hora do build. Isso vai previnir alguma atualização do Node no servidor do Travis que quebre o build.</p>
<p>Agora configure o Hexo para fazer o deploy com seu usuário via Token com a seguinte linha no arquivo <strong>_config.yml</strong> do seu Blog, substituindo onde for necessário:</p>
<figure class="highlight less"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div><div class="line">3</div><div class="line">4</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="attribute">deploy</span>:</div><div class="line">  <span class="attribute">type</span>: git</div><div class="line">  <span class="attribute">repo</span>: git<span class="variable">@github</span>.<span class="attribute">com</span>:USUARIO/REPOSITORIO.git</div><div class="line">  <span class="attribute">branch</span>: BRANCH</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Para que o deploy para o GitHub aconteça, será necessário instalar, caso ainda não tenha feito, o plugin que faz o deploy com o seguinte comando:</p>
<figure class="highlight q"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">npm install hexo-deployer-git --<span class="built_in">save</span>-<span class="built_in">dev</span></div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Isso vai atualizar seu <strong>package.json</strong> com a dependência que será instalada no servidor de integração do Travis durante a execução do build.</p>
<h2 id="Salvando-tudo-e-subindo-para-o-GitHub"><a href="#Salvando-tudo-e-subindo-para-o-GitHub" class="headerlink" title="Salvando tudo e subindo para o GitHub"></a>Salvando tudo e subindo para o GitHub</h2><p>Você vai salvar os arquivos:</p>
<ul>
<li>.travis.yml</li>
<li>_config.yml</li>
<li>packages.json</li>
</ul>
<p>Portanto execute:</p>
<figure class="highlight stylus"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div><div class="line">3</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">git add <span class="selector-class">.travis</span><span class="selector-class">.yml</span> _config<span class="selector-class">.yml</span> packages<span class="selector-class">.json</span></div><div class="line">git commit -m “Add travis integration”</div><div class="line">git push</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Agora observe no site do Travis que ele ficará configurado para fazer o build do projeto.</p>
<p><img src="http://s7.postimg.org/exqnlxcgr/travis_configurado.png" alt="Travis configurado"></p>
<p>Esse post foi para produção via deploy com o Travis! ;D</p>
<p>Caso ainda fique dúvidas, de uma olhada no <a href="https://github.com/woliveiras/woliveiras.github.io/tree/development" target="_blank" rel="external">meu repositório</a> ou deixe um comentário. </p>
<p>Compartilhe a palavra.</p>
<p><strong>Referência:</strong></p>
<ul>
<li><a href="https://github.com/jkeylu/deploy-hexo-site-by-travis-ci/blob/master/_travis.yml" target="_blank" rel="external">https://github.com/jkeylu/deploy-hexo-site-by-travis-ci/blob/master/_travis.yml</a></li>
<li><a href="http://df.python.org.br/blog/github-pages-com-pelican-e-travis-ci/" target="_blank" rel="external">http://df.python.org.br/blog/github-pages-com-pelican-e-travis-ci/</a></li>
</ul>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Utilizando o Travis CI para fazer deploy de blogs com Hexo. Como fazer Deploy com Travis CI e GitHub Pages.
    
    </summary>
    
      <category term="Hexo" scheme="http://woliveiras.com.br/categories/Hexo/"/>
    
      <category term="Blog" scheme="http://woliveiras.com.br/categories/Hexo/Blog/"/>
    
      <category term="Travis CI" scheme="http://woliveiras.com.br/categories/Hexo/Blog/Travis-CI/"/>
    
    
      <category term="Blog" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/Blog/"/>
    
      <category term="Hexo" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/Hexo/"/>
    
      <category term="Dicas" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/Dicas/"/>
    
      <category term="Travis CI" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/Travis-CI/"/>
    
      <category term="Continuous Integration" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/Continuous-Integration/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Um ano (ou um pouco mais) como desenvolvedor Front End</title>
    <link href="http://woliveiras.com.br/posts/um-ano-como-desenvolvedor-front-end/"/>
    <id>http://woliveiras.com.br/posts/um-ano-como-desenvolvedor-front-end/</id>
    <published>2015-12-01T12:00:00.000Z</published>
    <updated>2016-11-14T16:04:12.317Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Todo mundo tem uma história legal pra contar sobre como começou na área de Desenvolvimento, seja Web, Mobile, Desktop ou tanto faz. Sempre temos algo interessante para passar para os novos desenvolvedores que estão entrando no mercado e que, as vezes, tem medo de se arriscar, achando que <a href="http://woliveiras.com.br/posts/requisitos-para-vagas-front-end/">precisam saber de tudo para investir no primeiro trampo</a>.</p>
<p>Conheça um pouco sobre como foi meu primeiro ano como Desenvolvedor Front End. Medos, frustrações, desespero, alegria, festas e algumas dicas para se preparar para o mercado de trabalho.</p>
<a id="more"></a>
<p>Eu trabalho a um bom tempo com informática, comecei com manutenção de micros e passei por Analista de Suporte I e II em uma empresa até <a href="https://www.linkedin.com/in/woliveira542" target="_blank" rel="external">grandinha</a>, já até treinei equipes na área de Infra. Porém eu sempre quis me tornar um desenvolvedor e soltar a criatividade/criar coisas/automatizar tarefas/acelerar processos.</p>
<p>Minha história como desenvolvedor começou, de fato, a um ano atrás (ou um ano e dois/três meses) quando tive a oportunidade de participar de alguns freelas com uns camaradas que conheci nas redes sociais. Não ganhava dinheiro, pois eramos todos iniciantes e pegávamos os serviços só para aprender mesmo.</p>
<p>Foi assim que eu aprendi mais sobre <a href="http://woliveiras.com.br/posts/instalando-o-git-windows/">Git</a>, <a href="http://woliveiras.com.br/posts/gerenciar-projetos-com-trello/">Trello</a>, conheci um pouquinho de Python &lt;3 e aprendi até a dar <a href="http://woliveiras.com.br/posts/freelancer-quanto-cobrar-pelo-freelance/">preço para as coisas</a>.</p>
<p>Consegui meu primeiro trampo fixo como Desenvolvedor Web em uma agência aqui na cidade onde eu moro, mas ainda nem imaginava o que era Front End. Lá eu fazia desde o Design (sim… Photoshop, UX, UI…), até o HTML e CSS e PHP com MySQL. Lá eu tive a oportunidade de poder implementar muita coisa e por isso eu via muito vídeo de palestras de desenvolvimento web, para não fazer algo errado, e foi assim que eu conheci o mundo Front End. - E também foi lá que eu criei o <a href="https://github.com/woliveiras/pastel" target="_blank" rel="external">Pastel</a>.</p>
<h2 id="Comecando-a-me-apaixonar-pelo-Front-End"><a href="#Comecando-a-me-apaixonar-pelo-Front-End" class="headerlink" title="Começando a me apaixonar pelo Front End"></a>Começando a me apaixonar pelo Front End</h2><p>Conheci várias comunidades tanto de Front quanto Back End e comecei a tomar gosto pela coisa, mas me apaixonei por Front quando ouvi falar sobre <a href="https://www.youtube.com/watch?v=hmw0bFD7GHw" target="_blank" rel="external">Acessibilidade</a>, mas não parou por aí, fiquei sabendo que o Front é responsável por grande parte da <a href="https://developer.yahoo.com/blogs/ydn/high-performance-sites-importance-front-end-performance-7160.html" target="_blank" rel="external">performance</a> de um site/sistema web e isso só foi me fazendo ficar cada vez mais apaixonado pela área e eu nem imaginava <a href="http://tableless.com.br/desafios-de-um-desenvolvedor-front-end/" target="_blank" rel="external">o que estava por vir</a>.</p>
<p>Eu curtia escrever HTML e CSS e fazer de tudo um pouco, mas o que eu gosto mesmo é da parte de lógica da coisa, então estava faltando algo pra eu ficar mais feliz com isso. Foi ai que houve uma explosão de JavaScript pra todo lado nas comunidades, mercado de trabalho, etc… Pronto, achei onde eu iria investir meu tempo.</p>
<p>No Front eu consigo programar e ainda fazer uma coisa que eu gosto muito: <strong>Cuidar do usuário</strong> (por isso que acho que sou um dos únicos que curtia a área de Suporte) <strong>e ainda da imagem da empresa</strong> (vai dizer que não acha a empresa fo#@ quando o site gigante carrega super rápido e funciona tudo certinho?).</p>
<p>Então, no começo desse ano recebi a oportunidade de trabalhar em uma grande empresa na área de turismo como Front e lá <a href="http://tableless.com.br/trabalhe-ao-lado-de-gente-boa-e-seja-a-gente-boa/" target="_blank" rel="external">conheci muita gente MONSTRA em programação</a> e foi ali que eu tomei meu rumo. Com eles aprendi muita coisa e vou carregar alguns conselhos pro resto da vida.</p>
<p>Mas também foi lá que eu conheci o peso da profissão programador.</p>
<h2 id="As-vezes-bate-um-desespero…"><a href="#As-vezes-bate-um-desespero…" class="headerlink" title="As vezes bate um desespero…"></a>As vezes bate um desespero…</h2><p>Durante esse ano eu já pensei em desistir e isso por conta do tanto de coisa que precisava aprender e dos desafios que ainda estavam por vir. - Quem nunca? Quando chegava uma tarefa e eu não sabia nem por onde começar parecia que eu havia estudado tanto a toa. Parecia que eu não sabia nada.</p>
<p>Eu percebi que a falta do inglês e do conhecimento que um mentor poderia me passar (e um probleminha com ansiedade) me fizeram muito mal.</p>
<p>Com o inglês eu poderia ter pego coisas (que eu já deveria saber) em artigos/livros/videos do exterior e um mentor poderia ter me dito por onde ir, o que fazer e se estava ficando bom.</p>
<p>Quando comecei os estudos não tinha foco e por isso aprendi de tudo um pouco, mas não me especializei em nada. - Conhecia de tudo um pouco, mas de nada sabia.<br>Eu estudava, estudava, estudava e achava que não estava aprendendo nada. Acho que você, iniciante também passa por isso, mas calma… Tenho alguns bons conselhos pra você.</p>
<h2 id="Um-conselho-dificil"><a href="#Um-conselho-dificil" class="headerlink" title="Um conselho difícil"></a>Um conselho difícil</h2><p>Um conselho que dou é: Não desista.</p>
<p>Tenha paciência. Não precisa abraçar o mundo e querer aprender tudo para amanhã. Se fizer isso vai se arrepender.</p>
<h2 id="Agora-parte-mais-demorada"><a href="#Agora-parte-mais-demorada" class="headerlink" title="Agora parte mais demorada"></a>Agora parte mais demorada</h2><p>Aprenda <a href="http://www.igorapa.com/fui-aprender-ingles.html" target="_blank" rel="external">inglês</a>, busque <a href="https://uptodate.frontendrescue.org/#follow-cool-people" target="_blank" rel="external">seguir as pessoas legais</a> (me segue também se quiser, eu sou legalzinho ;)), procure tirar dúvidas e não tenha medo de buscar ajuda.</p>
<p>Seja cara de pau, o medo só vai te limitar, eu tirei muita dúvida por email com uns caras “tops da comunidade” que escrevem em alguns blogs, aparecem em palestras e blablabla e achava que eles nunca responderiam um noobão começando, mas eles respondem. Achava que os caras são super heróis, mas são apenas pessoas normais. Você pode chegar lá também sabia? Deixe de ser bobo, <a href="http://danielfilho.github.io/2014/08/20/queime-seus-idolos/" target="_blank" rel="external">queime seus idolos</a>.</p>
<p>Se você ainda está estudando, tenha foco, <a href="http://woliveiras.com.br/posts/guia-de-estudos-desenvolvedor-front-end-iniciante">crie um plano de estudos</a> e siga.<br>Se está buscando emprego, não desista, corra atrás e fique de olho nas <a href="https://www.facebook.com/groups/frontendvagas/" target="_blank" rel="external">comunidades</a>.<br>Se você está na área e bateu aquela frustração, calma… <a href="https://www.linkedin.com/pulse/20140911044818-57651957-stress-literalmente-deixa-os-programadores-loucos-e-a-s%C3%ADndrome-do-impostor" target="_blank" rel="external">O stress pode te fazer muito mal</a>. Procure alternativas para controlar seus <a href="https://www.javascriptmasters.com.br/blog/mindfulness/o-que-e-mindfulness/" target="_blank" rel="external">pensamentos e emoções</a> e terá <a href="https://www.javascriptmasters.com.br/blog/mindfulness/como-ter-superpoderes-na-programacao/" target="_blank" rel="external">super poderes</a>!</p>
<p>Claro que minha história está só começando e muita coisa ainda vai acontecer. Espero poder compartilhar tudo com você que precisa de uma palavrinha.</p>
<p>E você que já trabalha na área ou está começando, como foi o seu começo ou o seu ano na área de Desenvolvimento? Se tiver alguma dica escreva também nos comentários.</p>
<p>E espalhe a palavra.</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Conheça um pouco sobre como foi meu primeiro ano como Desenvolvedor Front End. Medos, frustrações, desespero, alegria, festas e algumas dicas para se preparar para o mercado de trabalho.
    
    </summary>
    
      <category term="Carreira" scheme="http://woliveiras.com.br/categories/Carreira/"/>
    
      <category term="Front End" scheme="http://woliveiras.com.br/categories/Carreira/Front-End/"/>
    
    
      <category term="Carreira" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/Carreira/"/>
    
      <category term="Front End" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/Front-End/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Corrigindo as permissões de usuário para o NPM no Linux</title>
    <link href="http://woliveiras.com.br/posts/corrigindo-permissoes-de-usuario-linux-npm/"/>
    <id>http://woliveiras.com.br/posts/corrigindo-permissoes-de-usuario-linux-npm/</id>
    <published>2015-09-12T13:00:00.000Z</published>
    <updated>2016-11-14T16:04:12.313Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class="shared-img"><br><img src="../../public/images/npm.svg" alt=""><br></div>

<p>Se você utiliza Linux e usa NPM para baixar pacotes Nodejs, provavelmente precisa utilizar o <em>sudo</em> para efetuar as instalações e digita sua senha a cada nova instalação. Porém tem uma forma mais fácil de se fazer isso. <a id="more"></a></p>
<p>A pasta /usr/local é onde ficam (normalmente) os programas em geral e os pacotes Globais do Node. :)</p>
<p>Para instalar algo ali dentro, o NPM precisa de permissão de usuário para essa pasta (assim como qualquer programa que você vá instalar em seu S.O.) e é por isso que toda vez que você tenta instalar algum pacote precisa digitar: <code>sudo npm i pacote</code></p>
<p>Para corrigir isso vamos mudar as permissões do seu usuário para o diretório.</p>
<p>Começe executando o comando <code>npm config get prefix</code> para verificar se o prefixo está corretamente localizado em <strong>/usr/local</strong>.</p>
<p>Caso esteja corretamente localizado execute o comando:</p>
<figure class="highlight perl"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">sudo <span class="keyword">chown</span> -R <span class="string">`whoami`</span> /usr/<span class="keyword">local</span></div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Será solicitado a senha do sudo e em seguida o seu terminal ficará bloqueado até que termine a execução da ação.</p>
<p>Se você não quiser atribuir a permissão ao diretório completo, pode executar como:</p>
<figure class="highlight crystal"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">sudo chown -R <span class="string">`whoami`</span> /usr/local/<span class="class"><span class="keyword">lib</span>/<span class="title">node_modules</span> /<span class="title">usr</span>/<span class="title">local</span>/<span class="title">bin</span> /<span class="title">usr</span>/<span class="title">local</span>/<span class="title">share</span></span></div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Referência: <a href="https://docs.npmjs.com/getting-started/fixing-npm-permissions" title="Fixing NPM permissions - npmjs.com" target="_blank" rel="external">Fixing NPM permissions</a></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Se você já teve problemas para instalar pacotes com NPM no Linux, esse artigo vai te ajudar bastante!
    
    </summary>
    
      <category term="Nodejs" scheme="http://woliveiras.com.br/categories/Nodejs/"/>
    
      <category term="JavaScript" scheme="http://woliveiras.com.br/categories/Nodejs/JavaScript/"/>
    
      <category term="NPM" scheme="http://woliveiras.com.br/categories/Nodejs/JavaScript/NPM/"/>
    
    
      <category term="Nodejs" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/Nodejs/"/>
    
      <category term="JavaScript" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/JavaScript/"/>
    
      <category term="NPM" scheme="http://woliveiras.com.br/tags/NPM/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
